<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 79, De Trinitate [Palantine Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 79, De Trinitate [Palantine Transcription]</title>
          <date when="2020-08-10">August 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="PV" n="pal">Palantine</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#PV" n="145-v"/>
        <cb ed="#PV" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ppr-lectio79">
        <head xml:id="ppr-l79-Hldtldt">Lectio 79, de Trinitate</head>
        <div xml:id="ppr-l79-Dd1e109">
          <head xml:id="ppr-l79-Hrectio">Recapitulatio</head>
          <p xml:id="ppr-l79-vsrppg">
            <lb ed="#PV"/>In alia lectione 
            <lb ed="#PV"/>visa solutione rationis factae circa 
            <lb ed="#PV"/>materiam consilii nycem pro parte 
            <lb ed="#PV"/>graecorum
          </p>
          <p xml:id="ppr-l79-svqfec">
            viso etiam quod intentio 
            <lb ed="#PV"/>consilii non fuit tollere constitu<lb ed="#PV"/>tiones 
            factas <del rend="strikethrough">u</del> sed <unclear>revocare</unclear> contrarias 
            <lb ed="#PV"/>et falsas errores et etiam ad ex<lb ed="#PV"/>cludendum 
            opinionem dicentium quod spiritus sanctus 
            <lb ed="#PV"/>erat creatam non oportuit determinarum 
            <lb ed="#PV"/>nisi quod a patre subtiliter produceret 
            <lb ed="#PV"/>ideo excludebatur ille scilicet quod spiritus 
            <lb ed="#PV"/>sanctus erat creatura per hoc quod a patre
            <cb ed="#PV" n="b"/>
            <lb ed="#PV"/>consubstantialiter <del rend="strikethrough">produceret</del> procedit et obscurus 
            <lb ed="#PV"/>fuisset si fuisset dictum quod etiam proce<lb ed="#PV"/>deret 
            consubstantialiter a filio quia ipso 
            <lb ed="#PV"/>dixerunt etiam filium esse creaturam 
          </p>
          <p xml:id="ppr-l79-tvqpau">
            <lb ed="#PV"/><unclear>Consi?to</unclear> 3o quod antiqui dixerunt 
            <lb ed="#PV"/>scilicet quod procedere a filio
          </p>
          <p xml:id="ppr-l79-vqqces">
            4o quod sequitur 
            <lb ed="#PV"/>ex scriptura
          </p>
          <p xml:id="ppr-l79-vqqbto">
            <unclear>Consi?to</unclear> <sic>conclusio<!-- erroneously conclusion instead of 5o --></sic> quod solus 
            papa potuit et brevitas temporis 
            Viso quinto quod ex auctoritate summi pontificis 
            hoc potuit fieri 
            ut tangit 
            <cit>
              <ref xml:id="ppr-l79-Rd1e134"><name ref="#Anselm">Anselmus</name></ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit> 
            <unclear>quin</unclear> papa 
            potest determinare ubi necessitas et brevitas temporis occurrunt.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l79-scpalc">
            Sexto considerata praelatorum auctoritate et approbatione 
            <name>lundunensis consilii</name>.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppr-l79-Dd1e153">
          <head xml:id="ppr-l79-Harqvtp">Ad rationem quod si spiratio activa et <unclear>[???]</unclear> activa in Filio distingueretur, Filius esset duae vel tres personae</head>
          <p xml:id="ppr-l79-rvdadp">
            Restat videre de responsione ad 
            unam rationem qua dicebatur 
            quia, scilicet spiritus sanctus procederet 
            a filio, sequitur quod spiratio activa et relatio activa in 
            filio distingueretur inter se et distingueretur a generatione passiva, 
            igitur filius esset duae vel tres personae, 
            et ita argueretur de patre.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l79-ecqesp">
            Et confirmatur 
            quia spiratio activa si poneretur 
            esset quaedam notio communis patri et filio conveniens, 
            et per consequens essent 6 personae.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l79-hdeqne">
            Hic dicitur ex radice pluriens 
            dicta quod relatio filii ad patrem, 
            scilicet generatio et spiratio, 
            quae est relatio spiritus sancti ad patrem et filium sunt omnimode 
            idem formaliter a parte rei. 
            Patet ex 
            <cit>
              <ref xml:id="ppr-l79-Rd1e171">
                regula <name ref="#Anselm">Anselmi</name>
              </ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit> 
            prius allegata, 
            nam in divinis non debet esse distinctio nisi inter 
            <unclear>relative[?ae?]</unclear> opposita,
            modo generatio passiva in filio et spiratio 
            passiva in spiritu sancto non opponunt inter se, 
            igitur sequitur quod non distinguitur, 
            nam tanta identitas concedenda 
            est in divinis quanta fides catholica patitur, 
            modo inter illa 
            non est oppositio relativa, 
            igitur ibi non est aliqua distinctio, 
            nec fides non astringit ad hoc, 
            scilicet 
            <app>
              <lem>ad</lem>
              <rdg wit="#SV" type="correction-addition">
                <add place="aboveLine">ad</add>
              </rdg>
            </app> 
            ponendum huiusmodi 
            distinctionem, igitur. 
            Et per consequens apparet quod ratio procedit ex fundamento 
            falso imaginando quod in filio sint duae relationes 
            distinctae quod negandum est.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppr-l79-Dd1e198">
          <head xml:id="ppr-l79-Hcorium">Corollarium</head>
          <div xml:id="ppr-l79-Dd1e203">
            <head xml:id="ppr-l79-Hpcmpcm">Primum corollarium:</head>
            <p xml:id="ppr-l79-ppsrci">
              Prima propositio 
              sequens est ista quod aliquae sunt relationes quae transeunt 
              in omnimodam identitatem tertii. et non 
              possunt concurrere inter se realiter et identice, nec 
              identice concurrere sibi mutuo. et huiusmodi 
              relationes sunt constitutivae personarum, 
              id est, personae distinctae
              <cb ed="#SV" n="296-r"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              nec generatio passiva et spiratio activa concurrunt 
              identice in essentiam, 
              non tamen inter se et hoc ratione 
              repugnantiae habitudinis inter relationes quae non opponunt 
              adinvicem mutuo. et istis non repugnat concursus 
              identicus, nec realis nec accidentalis, et licet sint 
              relationes eis, tamen non repugnant concurrere identice.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l79-eqcass">
              Et quamquam concedantur quattuor relationes 
              in divinis, et quinque motiones, 
              non sunt tamen ibi nisi tres personae, 
              nec sunt ibi tres res <sic>res</sic> essentialiter distinctae. 
              Prima pars apparet 
              quia sunt ibi duo extrema, 
              ergo oportet quod 
              habeant quattuor terminos, 
              ut generatio, quae provenit active 
              a patre et terminatur ad filium et spiratio procedit 
              a patre et filio tamquam ab uno termino et terminantur ad 
              spiritum sanctum.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l79-seussp">
              Sed est una alia notio, quae convenit patri, 
              scilicet, <unclear>innascibilitas[?]</unclear> utrum sic notio bene est difficultas 
              inter doctores, sed haec non discutitur pro praesenti. unde 
              secundum habitudinem numerorum in <unclear>arismeticis[?]</unclear>. illa dicitur quod 
              tres notiones conveniunt patri, scilicet generatio activa 
              spiratio activa <unclear>innascibilitas[?]</unclear>. et duae conveniunt 
              filio, scilicet, generatio passiva et spiratio activa, et 
              unica notio convenit spiritu sancto, scilicet spiratio passiva.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l79-Dd1e234">
            <head xml:id="ppr-l79-Hscmscm">Secundum corollarium: </head>
            <p xml:id="ppr-l79-scoapp">
              Sequitur contra opinionem dicentium quod generatio activa in 
              patre et spiratio activa in illo sunt distinctae relationes, 
              et tamen sunt idem realiter inter se. 
              Unde imaginatio 
              quorumdam fuit quod relationes concurrerent identice 
              in patre, quia plures sunt et dicebant quod relationes 
              in patre erant inter se distinctae et licet concurrant identice 
              in patre, distinctio tamen consurgit ex relationibus 
              terminorum, quia generationis activae est alius terminus, et etiam 
              spirationis activae est alius, scilicet spiritus sanctus, ideo generatio 
              activa distinguitur in esse relativo ab spiratione, et 
              tamen sunt idem in patre. et patet quod ista positio est falsa, quia 
              multiplicare huiusmodi <sic>i</sic> distinctione, nisi fides non 
              nos astringit est occultare difficultatem quae debet aperiri. 
              Etiam hoc patet ex 
              <cit>
                <ref xml:id="ppr-l79-Rd1e246">regula <name ref="#Anselm">Anselmi</name></ref>
                <bibl>XXX</bibl>
              </cit> 
              prius posita. 
              secundo nam ponere huiusmodi distinctiones impedit 
              veritates inquisitionem circa materiam trinitatis.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l79-Dd1e257">
            <head xml:id="ppr-l79-Htcmtcm">Tertium corollarium</head>
            <p xml:id="ppr-l79-eqsame">
              Ex quo sequitur 
              quod probabile est dicere quod non sunt, 
              nisi tres relationes 
              in divinis a parte rei, 
              licet sint plures aequivalentes quantum ad referendum modum, 
              nam in patre relatio ad filium 
              et relatio ad spiritum sanctum sunt idem, 
              non tamen ex eodem modo 
              referendi consurgit realis distinctio, 
              ut eadem albedine adaequate <name ref="#Sortes">Sortes</name> 
              est similis <name ref="#Plato">Platoni</name> et dissimilis <name ref="#Cicero">Ciceroni</name>, 
              nec oportet ponere distinctionem, 
              nisi quantum ad modum exprimendi.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l79-Dd1e275">
            <head xml:id="ppr-l79-Hqcmqcm">Quartum corollarium: </head>
            <p xml:id="ppr-l79-qcsess">
              Quartum corollarium sequitur quod licet daretur 
              in divinis duarum oppositionum relativarum quattuor extrema 
              quorum unum non esset reliquum, non sequitur tamen 
              quod ibi sint quattuor res realiter distinctae. nec quod 
              sit in divinis quaternitas rerum, ut paternitas non 
              est filiatio, etiam generatio activa non est generatio 
              passiva in patre, nec spiratio activa in filio est 
              spiratio passiva in spiritu sancto, nec spiratio 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--296rb-->
              activa prout supponit pro patre et filio est spiratio 
              in spiritu sancto, quia licet spiratio activa non sit spiritus sanctus, 
              haec tamen nihil addit ultra illam pater non est spiritus sanctus.</p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l79-Dd1e288">
            <head xml:id="ppr-l79-Hqncqnc">Quintum corollarium: </head>
            <p xml:id="ppr-l79-qsqcmop">
              Quinto sequitur quod sunt plures negationes non coincidentes in 
              divinis quam sit ibi res distinctae.
              Patet quia primo sunt 
              ibi tres negationes, 
              pater non est filius, 
              filius non est 
              spiritus sanctus, 
              pater non est spiritus sanctus, 
              et a parte varietatis 
              ponenda sunt duo extrema in eodem, 
              cum dicitur pater 
              et filius non sunt spiritus sanctus, 
              ponenda tria extrema 
              variandae erunt combinationes non coincidentes usque ad 21, 
              et tamen non variatur numeris personarum.
            </p>
            <div xml:id="ppr-l79-Dd1e296">
              <head xml:id="ppr-l79-Hcowcow">Contra opinio Wyclif</head>
              <p xml:id="ppr-l79-epfpid">
                Et sic patet fatuitas 
                <cit>
                  <ref xml:id="ppr-l79-Rd1e305">
                    <name ref="#Wyclif">Wyclif</name>
                  </ref>
                  <bibl>XXX</bibl>
                </cit>, 
                qui ex combinationibus negationis 
                concludit numerum septenarium personarum in divinis.
              </p>
              <p xml:id="ppr-l79-shvcmp">
                sed hoc videtur falsum primo 
                quia ex multitudine propositionum negativarum 
                non concluditur multitudo personarum
              </p>
              <p xml:id="ppr-l79-sqscsn">
                Secundo, quia si 
                voluisset concludere numerum personarum ex multitudine propositionum 
                negativarum non debuisset stetisse in numero septenario, 
                immo debuisset procedere usque ad 21a combinationem 
                seu numerum.
              </p>
            </div>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l79-Dd1e324">
            <head xml:id="ppr-l79-Hsxcsxc">Sextum corollarium: </head>
            <p xml:id="ppr-l79-sufcmr">
              <g ref="#dbslash"/>Sequitur ulterius falsum esse sit aliqua res in 
              dictis quae nec sit pater nec filius nec spiritus sanctus nec 
              ista consequentia valet trinitas non est pater nec filius 
              nec spiritus sanctus, ergo aliqua est res in divinis quae nec 
              est pater nec filius nec spiritus sanctus causa est, quia licet unitas 
              non sit nec pater nec filius nec spiritus 
              sanctus est tamen aliqua res quae est pater est etiam aliqua 
              res qui est filius et est etiam aliqua res quae 
              est spiritus sanctus, et ideo illa non plus valet quam ista 
              <!--<cb ed="#V" n="?b"/>-->
              deitas est aliqua res. Item si concederetur quod esset 
              aliqua res. Item si concederetur quod esset aliqua res 
              in divinis non concluditur multitudo rerum.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l79-sneeur">
              <choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> 
              nam ex combinationibus huiusmodi negationum voluisset 
              concludere pluralitas rerum in divinis non debuisset 
              sistere in sexternario numero, sed debuisset misse usque 
              ad 21, et ideo defecit ex utraque radice.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l79-Dd1e346">
            <head xml:id="ppr-l79-Hspcspc">Septimum corollarium: </head>
            <p xml:id="ppr-l79-sfenep">
              Sequitur falsum esse quod aliquae res sint 
              in divinis quae nec sint pater, nec filius, nec spiritus sanctus. 
              nec sequitur trinitas non est pater, nec filius, nec spiritus 
              sanctus, igitur aliqua res est in divinis, quae non est pater, nec filius, 
              nec spiritus sanctus. causa est, quia licet trinitas non sit pater, 
              nec filius, nec spiritus sanctus, tamen ipsa est res quae est 
              pater et filius et spiritus sanctus. nec sequitur deitas 
              est aliqua Res, quae non est pater, ergo deitas non est pater.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l79-taqimp">
              Tertio arguitur, quia si ex pluralitate relationum concluditur multitudo 
              personarum, tunc sequitur quod in divinis erit numerus quaternarius 
              quod est haereticum. Et videtur sequi ex dictis quod relationes 
              multiplicatae in divinis quantum ad terminos et nostrum modum 
              considerandi non inferunt multitudinem personarum.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l79-Dd1e358">
            <head xml:id="ppr-l79-Hcontio">Confirmatio</head>
            <p xml:id="ppr-l79-acqitd">
              Ad confirmationem, 
              quia generatio prout est communis patris et filii, patri 
              convenit active filio passive et constitutiva alicuius, et non 
              erit constitutiva patris nec filii nec spiritus sancti, ergo unius 
              personae realiter ab illis tribus distinctae.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l79-sncapr">
              Secundo nunc confirmatur 
              quia conceditur ab ecclesia quod pater et filius sunt unum 
              principium spiritus sancti, modo principium non supponit pro essentia quia 
              essentia non spirat spiritum sanctum, ergo sumit pro constituto quodquod 
              habebit habitudinem relationis, quae erit una persona ab aliis 
              tribus distincta, hic dicitur quod nulla est ponenda distinctio 
              in divinis, nec aliqua proprietas personarum aliquid constituit, 
              sed ipsa est essentia et persona formaliter absque distinctione a parte 
              rei.
            </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="ppr-l79-Dd1e371">
          <head xml:id="ppr-l79-Harqpss">Ad rationem quod Pater et Filius unum principium Spiritus Sancti</head>
          <p xml:id="ppr-l79-etdqct">
            Et tunc dicitur ad rationem quod pater et filius discuntur 
            unum principium spiritus sancti, id est, quod uniformiter spirant 
            spiritum sanctum. ideo dicuntur duo principia, sed unum tantum, unde 
            in causationibus Rerum creatarum numquam duae causae possent 
            uniformiter et adaequate concurrere ad eundem effectum 
            producendum. ideo illae res dicuntur duo principia. modo 
            modus communis loquendi est quod si duae res sint 
            duo principia illa concurrunt diversimode respectu principiati 
            <cb ed="#SV" n="296va"/>et ista fuit Radix quare determinatum fuit per ecclesiam quod 
            pater et filius sunt unum principium spiritus sancti, quia ad hoc ponendum 
            oportet quod uniformiter spirando spiritum sanctum. ideo ecclesia determinavit 
            quod ipsum producunt tamquam unum principium et non 
            duo principia, quia oporteret quod concurrerent deformiter spirando. 
            Aliter dicit, dicens 
            <cit>
              <ref xml:id="ppr-l79-Rd1e382"><name ref="#Bonaventure">Bonaventura</name></ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit>, 
            quod pater et filius 
            vocantur unum principium, quia <unclear>unica[??]</unclear> voluntate et 
            fecunditate producunt spiritum sanctum, nec sequitur quod ibi sit 
            relatio quae constituit tertium.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppr-l79-Dd1e396">
          <head xml:id="ppr-l79-Hopoopo">Opinio Ockham</head>
          <p xml:id="ppr-l79-neqdit">
            Notandum est quod opinio 
            <cit>
              <ref xml:id="ppr-l79-Rd1e405"><name ref="#Ockham">Okam</name></ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit> 
            in hac materia fuit quod spiratio activa sit realiter 
            una notio ab aliis distincta, et vere constitutiva 
            alicuius. consequens tamen patri et filio coniunctim, et dicitur de 
            illis tantum.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l79-scissi">
            Sed contra illud arguitur quia si sic, sequeretur 
            quod in divinis esset veraciter quaternitas. patet consequentia, 
            quia spiritus sanctus distingueretur a notione activa, 
            scilicet, a spiratione. et non distinguitur essentialiter, 
            igitur tanquam a persona vel personaliter, igitur illa notio est persona 
            et non est pater et filius nec spiritus sanctus, 
            quia non praedicatur de patre ad extra nec de filio nec de 
            spiritu sancto, igitur.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l79-sqpncf">
            Secundo arguitur per relatam 
            <cit>
              <ref xml:id="ppr-l79-Rd1e421"><name ref="#Anselm">Anselmi</name></ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit> 
            quia concedere aliquod constitutum in divinis quod nec est pater 
            nec filius nec spiritus sanctus est concedere unam distinctionem, 
            quae nec est ex fide nec consonat fidei.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l79-tronss">
            Tertio relationes 
            oppositae non possunt identitate concurrere, 
            nisi in essentiam cuiusmodi sunt relationes patris et 
            filii et spiritus sancti. 
            Nam si aliter possent unitive concurrere, 
            illae non haberent formalem repugnantiam, 
            sic quin pater esset filius formaliter et econverso, 
            et filius esset formaliter spiritus sanctus. unde 
            ista opinio non solum ponit quod paternitas et 
            filiatio concurrant identice cum essentia, sed etiam 
            concurrunt ad constitutionem alicuius quod nec est pater 
            nec filius nec spiritus sanctus.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l79-qqcpti">
            Quarto quia constitutum 
            non est essentiale videtur quod sit personale. modo ibi non 
            est concursus essentialis, igitur ille est personalis vel suppositibilis, 
            et per consequens pater et filius concurrunt identice et 
            sunt eadem persona quod est falsum, quia si sic, sequeretur quod 
            essent identitas <unclear>unita[?]</unclear>, nec esset Repugnantia 
            inter patrem et filium relative, immo relationes 
            coinciderent et rediret error <name ref="#Sabellius">Sabellii</name>, scilicet, 
            quod ibi esset solum distinctio secundum modum considerandi 
            nostrum expressum per tres relativos.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l79-qihsdp">
            Quinto in hac 
            materia <name ref="#Ockham">Okam</name> excessit limites articuli, 
            quia secundum 
            articulum non oportet fingere huiusmodi constitutiones, sed oportet 
            resolvere materiam ad claros terminos <unclear>quin[?]</unclear> pater 
            et filius producunt spiritum sanctum uniformiter 
            et si hoc non diceretur vocarentur duo principia 
            nec oportet Resolvere materiam ad difficultatem vocabuli, 
            quia pater et filius uniformiter concurrunt 
            ad spirationem spiritus sancti absque quacumque difformitate 
            et relatione uniformitatis dicuntur 
            unicum principium. Et ita in materia trinitatis doctores 
            multas propositiones admittunt mirabiliores quam 
            sit articulus, sed ars obligatoria fidei haec non exigit, patet 
            igitur quod naturalis investigatio in materia trinitatis nihil habet contra fidem, 
            immo per <unclear>eam[?]</unclear> ipsa investigatio naturalis dirigitur et elevatur. 
            et si non ponant obicem capiet articulum trinitatis 
            et defendet suas propositiones, quia articulus trinitatis est magis 
            sustinibilis quam positio <name ref="#Plato">platonis</name> de ideis, 
            et positio <name ref="#Trismegistus">Hermetis</name> de 
            generatione mundi, nam considerata deitatis immensitate 
            et ratione suae infinitatis deus habet diversas proprietates quae 
            non reperiuntur in creaturis. et non est mirum, si in deo 
            sit unica essentia et plures personae, quia in creatura sunt 
            plures essentiae, scilicet, materialis et formalis, et tamen ibi est 
            <unclear>unica[?]</unclear> subsistentia, igitur non est mirandum, si res infinita 
            habeant oppositas proprietates et contrarias proprietatibus creaturarum, 
            quia ipsa infinite excedit omnia alia ab ipsa, si ergo 
            natura corporalis est plures essentiae quid mirum, si summa 
            res est unica essentia, et sic illi Rei summae convenit 
            seipsam diffundi et non potest se multiplicare essentialiter, 
            igitur se diffundit personaliter.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l79-idqass">
            Item dicitur quod conditio 
            necessitatis ad diffundendum se ad intra non dicit imperfectionem 
            sed potius bonitatem secundam, sed agere ad extra 
            convenit ei contingenter, et si hoc esset necessario hoc 
            diceret imperfectionem, et ideo deus necessario diligit se, et 
            contingenter creaturas, 
            multas rationes fecit 
            <cit>
              <ref xml:id="ppr-l79-Rd1e469"><name ref="#RichardOfStVictor">Ricardus de sancto victore</name></ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit> 
            credens demonstrare articulum trinitatis. 
            sed alio modo posset probari per medium extrinsecum, 
            scilicet ex auctoritate 
            sacrae scripturae.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>