<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 111, De libertate [Palatine Transcription]</title>
        <author ref="#peter-plaoul">Petrus Plaoul</author>
        <editor ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 109, De libertate [Palantine Transcription]</title>
          <date when="2021-12-20">December 20, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="PV" n="pal">Palatine</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-12-20" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#PV" n="207-v"/>
        <cb ed="#PV" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ppr-lectio111">
      <head xml:id="ppr-l111-Hldlldl">Lectio 111, de Libertate</head>
        <div xml:id="ppr-l111-Dd1e109">
          <head xml:id="ppr-l111-Hedppet">Executio divinae providentiae est triplex</head>
          <p xml:id="ppr-l111-qsadpe">
            <lb ed="#PV"/>In alia lectione
            <lb ed="#PV"/>Quantum spectat ad propositum 
            <lb ed="#PV"/>et pro maiori declaratione materiae 
            <lb ed="#PV"/>tractae Sciendum quod triplex 
            <lb ed="#PV"/>est divinae providentiae executio
          </p> 
          <p xml:id="ppr-l111-uepctc">
            Una est per influentiam summi boni 
            cunctis providentis, et hoc modo ipsa non est res 
            ad extra, sed est volitio divinae quae semper est uniformis 
            respectu omnium effectuum quae fiunt ad extra quia 
            ipsa est pura et summa libertas simpliciter immensa 
            et quantum ad effectus arduos et infimos 
            <cb ed="#SV" n="b"/><!--SV333vb-->
            uniformiter concurrit et mere libere et quia ipsa non est 
            naturaliter activa ut dictum est, ideo talis executio nullo modo 
            potest concurrere tunc creatae.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l111-seeaeh">
            Secunda executio est respectu causarum 
            secondarium executio divinae providentiae non naturalis sed voluntaria 
            quam faciunt angeli non appropriati naturaliter corporibus vel orbibus 
            vel materiis corporeis, et isto modo <name ref="#Seraphim">seraphin</name> 
            contemplatur divinam bonitatem ut finem ultimum et habitudines omnium 
            Rerum in finem ultimum et habitudines omni Rerum in finem ultimum 
            Reducit ex qua habitudine ignotescit summa bonitas 
            dei et inde consurgit summus amor et immensa bonitas 
            divina, ex qua bonitate respectu creaturarum in deum considerata 
            consurgit maximus amor nam officium <name ref="#Seraphim">seraphin</name> 
            est circa obiectum divinum propter amorem 
            ideo <name ref="#Seraphim">seraphin</name> vocantur et interpretatur 
            ardentes et nedum est eorum officium circa obiectum ratione 
            amoris sed officium eorum et est eundum amorem et veritatem 
            ac bonitatem summam revelare et dicere congruenter 
            angelis aliis et hominibus.
          </p>
          
          <p xml:id="ppr-l111-ccrhhi">
            Consequenter considerando 
            rerum dispositionem optime factam et habitudines Rerum inter se 
            per hoc explicatur divina  sapientia quae ita bene scivit 
            ordinare quod officium pertinet ad <name rend="Cherubim">cherubin</name> quod interpretatur 
            plenitudo scientiae. Et idem docent alios angelos inferiores 
            et homines hic inferius.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppr-l111-Dd1e142">
          <head xml:id="ppr-l111-Hocrcrh">Officia circa regimen humanum</head>
          <p xml:id="ppr-l111-cdaeht">
            Consequenter descendendo ad ultimam
            <sic>gerarchiam</sic> sunt alia officia circa Regimen humanum et
            haec triplicia.
          </p>
          <div xml:id="ppr-l111-Dd1e153">
            <head xml:id="ppr-l111-Hpompom">Primum officium</head>
            <p xml:id="ppr-l111-naoapp">
              Nam aliquod officium est circa bonum commune humanum 
              quod est <unclear>pole?cum[?]</unclear> et ad hoc deputati sunt angeli 
              quorum officium est conservare politicas et instruere principes 
              de modo iustitiae Regendi et gubernandi politiam 
              ut ait <name ref="#Macrobius">macrobius</name> quod somnia  principum 
              sunt vera, <seg ana="#politica">nam dormientibus immittuntur angeli revelantes 
              necessaria quod regimen politiae</seg> nec hoc <unclear>ficticeum[?]</unclear> 
              cum hoc scriptura dicat 
              <cit>
                <ref xml:id="ppr-l111-Rd1e174" target="http://scta.info/resource/dan10_13">
                  <name ref="#Daniel">Daniel</name> decimo capitulo
                </ref>
              </cit> 
              ubi dicitur 
              quod <name ref="#Michael">michael</name> erat princeps 
              <name ref="#Jews">Iudeorum</name> regens populum 
              iudaicum. alium angelum habebat politiam graecorum 
              et alium politiam pesonarum.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l111-eqaead">
              Ex quo apparet quod angelorum 
              officium est certa humanas politias et huic addunt 
              doctores et translatio Regnorum spectat ad eorum 
              officia ut si princeps voluerit inclinationibus angelorum 
              obedire a principatu corruat et a divino.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l111-Dd1e193">
            <head xml:id="ppr-l111-Hsomsom">Secundum officium</head>
            <p xml:id="ppr-l111-ahotrc">
              Aliud habent officium nedum circa communem politiam et eius 
              Rectores sed etiam circa quamlibet personam et totam politiam 
              simul et ad hoc deputantur archangeli 
              ad annuntiandum et revelandum illa quae tangunt  
              <pb ed="#SV" n="334-r"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              religionem et divinum cultum 
              et sic <name ref="#Gabriel">Gabriel</name> annuntiavit 
              ex officio incarnationem verbi quae fuit fons salutis 
              et totius Religionis christianae.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l111-ehaesr">
              Ex hoc apparet quod divina 
              providente gratia angeli prompti sunt ut doceant 
              et homines instruant circa fidei cultum et sacram religionem.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l111-Dd1e212">
            <head xml:id="ppr-l111-Htomtom">Tertium officium</head>
            <p xml:id="ppr-l111-aeosep">
              Aliud est officium respectu particularis personae 
              et suorum actuum communium, et sic dicunt sancti quod cuilibet 
              rationali creaturae datus est angelus cuius officium est 
              de singulis instruere creaturam bona consequendo et 
              a malo retrahendo. Et ideo 
              <ref xml:id="ppr-l111-Rd1e219">in 
                <title ref="#Psalms">Psalmo</title>
              </ref> 
              scribitur 
              <cit>
                <quote xml:id="ppr-l111-Qasmovt" source="http://scta.info/resource/ps90_11@2-13">
                  angelis 
                  suis mandavit de te ut custodiant te in 
                  omnibus viis tuis
                </quote>
              </cit> 
              quod exponunt doctores respectu cuiuslibet 
              creaturae, quia officium angelorum et voluntarium ex gratuita 
              institutione divina constitutum ut sic homines instruant 
              nisi ponant obicem. Et istae duae acceptationes 
              sunt extra propositionem.
            </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="ppr-l111-Dd1e234">
          <head xml:id="ppr-l111-Hduavaa">Difficultas: Utrum angeli non naturaliter inclinati ad orbes vel ad alia?</head>
          <p xml:id="ppr-l111-sheace">
            Sed hic est difficultas, nam 
            dubitatur utrum angeli non naturaliter inclinati ad orbes 
            vel ad alia. corpora movenda respectu naturalium actionum 
            concurrant effective.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l111-esavie">
            Et si aliqui utrum omnes et 
            quia materia est positiva congruitate potest dici sic quod secundum ordinem 
            essentialem perfectionis secundum hoc est ordo influxus 
            ita quod angelus immediate sub deo non modo naturaliter 
            et naturaliter modo, sed in modo voluntario agit respectu operationum 
            naturalium hoc est probabile. Sed tamen nolo illud asserere 
            propter articulum condemnatum parisius qui dicit sic, dicere 
            quod angelus moveat orbem solo voluntatis imperio 
            error.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l111-itieev">
            Intelligitur tamen iste articulus de angelo 
            appopriato orbi qui tamen poterit ratione sui motus in multas 
            operationes naturales et etiam voluntarias.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l111-sdqqse">
            Secundo diceretur 
            quod angelus agens per voluntatem non sufficeret producere 
            operationes inferius nisi concurrentibus aliis causis naturalibus 
            et naturali modo Requisitis, et sic angelus non coniunctus 
            orbi movet orbem non solo voluntatis imperio, sed 
            movet una cum intelligentia praerequista et concurrente 
            quae superior est.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l111-tpdori">
            Tertio potest dici quod Resolvendum est ad divinum 
            decretum quia ordo causalitatis non semper sequitur 
            ordinem rerum intrinsecum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppr-l111-Dd1e256">
          <head xml:id="ppr-l111-Hadqmoo">Alia difficultas: qualiter motores orbium ordinantur</head>
          <p xml:id="ppr-l111-sdimmd">
            Sequitur de influentia naturali 
            prout est ad propositum. Difficultas est qualiter motores 
            orbium vel causae superiores naturaliter agentes ordinantur 
            et qualem habeant inter se dependentiam et qualem 
            ordinem habent in agendo utrum, scilicet, quaelibet intelligentia 
            sufficiat se sola individuum vel speciem producere 
            et certa hoc sunt multi modi dicendi.
          </p>
          <div xml:id="ppr-l111-Dd1e264">
            <head xml:id="ppr-l111-Hpvapva">Prima via</head>
            <p xml:id="ppr-l111-peqcqr">
              primum est 
              quod prima intelligentia coniuncta orbi dato quod non moveret 
              se solo orbem, habet tamen naturalem causalitatem 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--SV334rb-->
              universalem respectu omnium producibilium naturaliter et materialiter, 
              id est de potentia materiae educibilium et producibilium naturaliter 
              habet tamen confuse, 
              et taliter quod non sufficit exire 
              in actum se sola, 
              ideo imaginandum est quod secunda intelligentia 
              conclusione sphaerae vel aggregatum ex omnibus intelligentiis 
              creatis habet naturalem causalitatem supra 
              omnes quiditates rerum species producibiles naturaliter 
              per educationem formae de potentiae materiae et sic concava 
              sphaera sub decima existens dat causalitatem productivam 
              quiditatum et specierum et omnium Rerum et est <unclear>ydeativa</unclear> 
              omnium specierum et quiditatum producibilium et educibilium 
              de potentia materiae. Et per hoc excluditur anima humana. 
              Deinde adhuc huiusmodi causalitas non 
              sufficit eo quod praecise quiditatum contentiva et 
              non particularium specierum productiva, et ideo octava sphera 
              habet vim productivam figurarum et corporum lineamentorum 
              secundum debitam figuram et quantitatem. omnes 
              autem astrologi ponunt figuras et maxime de 
              praedicamento qualitatis de quarta specie illae ponuntur in 
              octava sphera ex dispositione stellarum quantum ad situm 
              ut omnis figurae specierum sunt reperibiles in octava 
              sphaera et ad hanc resolvuntur licet intellectus non sufficit 
              discernere, et in concava sphaera ponuntur imaginationes non 
              figuraliter, sed virtualiter quae sunt causae quiditatum rerum.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l111-cpivpi">
              Consequenter ponunt isti astrologi quod planetae et 
              orbes planetarum non habent in se imagines Rerum 
              sed sunt successivi influentiarum trium superioris orbium 
              ut a primo orbe capiant in genere vim producendi 
              inferiora.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l111-asovmm">
              A secundo orbe capiant vi producendi 
              species tales. a tertio orbe capiant vim producendi 
              figuras. Sed isti planetae et eorum orbes habet 
              ex propria natura vim ponendi in effectu et in esse rem 
              individualem secundum accidentia et influentias proprias, nam 
              ex istis influentiis aggregatis resultat effectus 
              hic inferius quia generaliter causandum habetur a prima 
              sphaera, et quiditas habetur a nona incipiendo a suprema 
              est secunda incipiendo ab infima ipsa est nona et 
              figura habetur in octava, vel in tertia secundum alium modum 
              computandi. Sed particulatio est in planetis septem, 
              et ideo planete movetur tot diversis motibus ut influentiam 
              quam non habent consequenter et ista est radix 
              et diversitas motuum planetarum ut, 
              scilicet consequantur 
              vim receptam a sphaeris superioribus, et secundum hoc 
              est ibi concatenatio mirabilis, nam omnis motus, 
              <pb ed="#SV" n="334-v"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              scilicet retrogradationis et stationis et alii motus diversi 
              fiunt propter necessitatem susceptionis influentiae ab orbibus 
              et intelligentiis superioribus, quia semper inferiores 
              non sufficiunt consequi influentiam suam nisi prius 
              suscepta superiori influentia et ideo tanta motuum 
              diversitas ordinatur propter necessitatem regiminis naturalis 
              et maxime hic inferius et ut facilius intelligatur comparetur maior 
              mundi ad minorem, scilicet ad hominem nam cor habet 
              universalem influentiam et tamen per illam non posset effectus 
              particulares exequi nisi haberet diversa membra 
              sibi subordinata et recipientia eius influentiam 
              et per ea membra non possunt fieri particulares effectus 
              nisi influente corde. Unde contingit quod in corde est 
              vita, non tamen posset producere actus vitales nisi 
              mediantibus membris. 
              Et igitur dicitur quod prima sphaera habet 
              modum cordis et influit in toto orbe, nec tantum 
              sufficeret producere effectus nisi mediantibus membris, id est, 
              sphaeris inferioribus et secundum hanc similitudinem homo vacatur 
              minor mundus.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l111-Dd1e289">
            <head xml:id="ppr-l111-Hsvasva">Secunda via</head>
            <p xml:id="ppr-l111-aiqapl">
              Alia imaginatio quae apud quosdam 
              videtur esse contraria primae, apparet tamen secundum proprium iudicium 
              quod sacris coincidat cum prima, nam planetae sunt 
              effectum hic inferios primo et principaliter effectivi et 
              ideativi et continent rationes causales universaliter enim 
              effectum et cum hoc rationes nedum universales sed quidditative 
              et nihilominus non possunt in effectum seu in actum 
              nisi superiores orbes influant cum eis influentia 
              satis generali et modicae perfectionis. exemplum sicut ponitur 
              quod calor est naturaliter suae specie contentivus et 
              productivus ita planetae sunt omnium effectuum productivi, 
              et sicut calor non potest multiplicare nisi radiatus 
              lumine, ita planetae non possunt producere 
              effectus nisi Radiantibus superioribus orbibus et intelligentiis 
              et sic superiores tunc concurrent cum planetis 
              non proprie et efficienter producendo effectus secundum illum modum 
              sed actuando planetas ad effectuum productionem, ut lumen 
              non producit species colores, sed tamen color non 
              potest producere species nisi adsit praesentia luminis.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l111-Dd1e298">
            <head xml:id="ppr-l111-Htvatva">Tertia via</head>
            <p xml:id="dL109tvqena"><!-- need id change -->
              Tertia via 
              quod planetae habent proportionales stellas fixas in octava 
              sphaera quaequid stellae fixae Recipiunt influenciam 
              a nona sphaera, et ideo effectus fiunt, nec a planetis 
              sic quod contineant principaliter effectus, Sed aeque primo 
              stellae fixae et planetae continent effectus inferiores, 
              verum est tamen quod aliquae stellae sunt aptae aliquibus 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--SV 334vb-->
              effectibus aliae aliis, et tunc si applicentur secundum hanc 
              proportionem effectibus secundum hoc <unclear>habendat</unclear> magna copia individuorum 
              et posset contingere per oppositum minus si tales 
              stellae effectibus non applicentur.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l111-netqmc">
              Notandum est tamen quod rationes 
              scientiales et causalitates causarum inferiorum non semper 
              Requirunt causam superiorem eis correspondentem adaequate sed 
              sufficit quod sit communis influentia vel causa quae ut plurimum 
              est communis propter varietatem influentiarum quia numquam 
              est influentia respectu unius speciei adaequate, nam quaecumque sit 
              influentia seu dispositio caeli applicata igni adhuc 
              produceret ignem si ei applicatur stupa vel combustibile 
              et igitur adhoc quod causalitas inferior exeat in actum 
              non Requirit influentiam sibi adaequatam, sed sufficit 
              quod sit communis et quodammodo commixta.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l111-sneepi">
              Secundo notandum 
              est quod ratio scientialis vel causalitatis hic inferius 
              quantum ad mixta perfecta movetur et multum iuvatur vel impeditur 
              a causa ei proportionata vel contraria in dispositione corporum et 
              influentiarum caelestium, 
              et ideo dicit et tenuit 
              <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> 
              quod sine cursu causarum inferiorum, causae caelestes 
              potuerunt animalia nedum imperfecta, sed etiam perfecta, et 
              ex hoc notat <name ref="#Albert">Albertus</name> 
              quod monstra consueverunt contingere 
              non solum ex parte materiae, sed etiam ex parte influentiae.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l111-epiahp">
              Ex parte influentiae ut contingit quod sit aliqua dispositio 
              in astris ad productionem <c>a</c> speciei contingit 
              tamen per aliam influentiam advenientem fieri monstrum 
              alterius speciei plene tamen, et ita in specie humana salvat 
              monstra, et igitur de iliis qui habent similitudinem hominis 
              quae procedit ex vigore influentiae quae viget tempore 
              productionis seminis quae quid influentia est conveniens 
              ad hominis productionem.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l111-epdcic">
              Ex primo dicto apparet quod multum 
              inspicienda est radix inferiorum causarum in actionibus inferioribus 
              patet quia radix causarum superiorum non haberet 
              effectum nisi concordarent inferiores causae.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l111-eqasmn">
              Ex quo 
              apparet quod praesumptiosum est intromittere de indicativa 
              astrologiae alicui nisi sit maximus naturalis.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l111-sqlicc">
              Sequitur 
              <unclear>sequitur<!--accidental repeat ? --></unclear> 
              quod licet monstrum et pestilentiae et mutationes 
              reducentur in causam caelestem ut in pluribus reducuntur 
              in causam inferiorem, nam secundum dispositionem influentiae 
              vel abundantis materiae potest fieri monstrum, 
              vel quia materia est male disposita nisi materiae superabundans 
              produceret plura membra et etiam quia influentia 
              aliquando producit effectum alterius speciei, 
              et sic non omnia monstra 
              dicuntur reduci in causam superiorem ut in resolutione 
              <cb ed="#SV" n="335-r"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              elementorum et cadaverum per bellum potest contingere mortalitas 
              et ex in dispositione regionum, 
              et ista non immediate 
              reducitur in causam caelestem.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l111-seacmp">
              Sunt etiam aliqua 
              quae eveniunt quae possunt resolvi in causas superiores ut 
              quaedam aliam sunt venenosa ita influentia illorum 
              productiva potest in aliquo tempore vigere taliter quod ratione sui 
              vigoris imprimitur aeri qualitas nocens nobis et 
              Realiter inficiens et sic sola influentia venenum conservativa 
              potest contingere mortalitas et pestilentia.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l111-amppve">
              Alius modus ponendi quod ordo naturalis non requirit aliquam 
              connexionem causarum mediarum inter se sed quilibet praerequirit 
              influxum primae, 
              et tunc ex variis influentiis 
              hic inferius congregatis producuntur varii effectus.
            </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="ppr-l111-Dd1e358">
          <head xml:id="ppr-l111-Hcorlri">Corollaria</head>
          <p xml:id="ppr-l111-eiqdic">
            Ex istis quacumque via data inferentur corollaria.
          </p>
          <div xml:id="ppr-l111-Dd1e366">
            <head xml:id="ppr-l111-Hpcmpcm">Primum corollarium</head>
            <p xml:id="ppr-l111-peqaci">
              Primum 
              est quod tota naturalis influentia corporum caelestium non se 
              extendit ad aliquam electionem liberam taliter 
              patet quia secundum omnes influentiae corporum caelestium et 
              intelligentiarum non est potens ad elementorum 
              mutationem et seu eorum immixtus commistionem, nec 
              ad specierum productionem et ideo actio naturalis angeli 
              moventis orbem et primae intelligentiae creatae appropriatae 
              non se extendit ad productionem minimi actus 
              liberi, nec ad animam se extendit, nec ad eius actus 
              quantum ad superiorem potentiam et sic tota concatenatio 
              causarum caelestium quae vocatur aurea, quia pulcherrime 
              imaginata nullam ponit inferius necessitatem respectu effectuum 
              materialium. primo non quantum ad liberos et morales actus. 
              secundo non imponit necessitatem respectu effectuum materialium et 
              corporalium, nam stat quod sic influentia specialis aeque 
              productiva et tamen quod non producatur equus nisi fiat particularum 
              applicatio causarum inferiorum.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l111-Dd1e375">
            <head xml:id="ppr-l111-Hscmscm">Secundum corollarium</head>
            <p xml:id="ppr-l111-ssqsps">
              Secundo sequitur 
              quod si fiant productiones et seditiones non debent 
              imputari <name>saturno</name> nec etiam <name>marti</name> debet imputari 
              aliquod vitium unde sunt aliqui qui sua vitia imponunt 
              planetis qui tamen errant in philosophia astrologia 
              et moribus simul, nec <name>Iovi</name> attribuendus est divinus 
              cultus, non tamen improbatur quin praecise influat alterando 
              elementa et complendo mixta, nec Regia dignitas 
              attribuitur soli, unde dicunt aliqui quod si sol sit in medio 
              caeli et habeat plenum ac liberum  
              aspectum ad <unclear>lun?uam[?]</unclear> et tunc Regia dignitas existit 
              in suo potentissimo statu.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l111-Dd1e396">
            <head xml:id="ppr-l111-Htcmtcm">Tertium corollarium</head>
            <p xml:id="ppr-l111-tsqdts">
              Tertio sequitur quod nec illa 
              quae pertinent ad religionem sacram nec illa quae pertinent 
              ad sacrilegia reducuntur in corpora caelestia 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!--335rb-->
              vel astra, immo praecise talia fiunt bonitate vel malitia 
              hominum  et ita de nequitia <name>caldeorum</name> 
              nec a <name>mercurio</name> est lex humana specialiter introducto 
              sed a deo specialiter nobis providente ut salvi 
              fiamus. Sed quod imagines fabricatae in constellationibus 
              secundum magos habeant efficaciam sunt regulae 
              traditae satis faciles apud eos puta ad habendum 
              horam et constellationem et sic de aliis quae sunt convenientia 
              ut dici debent ut homo habeat honorem vel 
              sit lepidus vel eloquens complacens quae in conspectu 
              gentium, sed haec omnia sunt falsa, quia corpora caelestia 
              non se extendunt ad tales effectus ita quod stellae 
              non habent efficaciam in materiam quae non est earum capax, 
              licet tamen aliqui dicunt hoc esse verum quantum ad materialem 
              influentiam, scilicet, dum corpora fabricantur in tali constellatione 
              recipiunt impresionem ab influentia vehementer 
              vigente tempore fabricationis huiusmodi imaginum 
              et tunc impressio derelicta ab influentia caelesti remanet 
              variata tamen influentia caelesti, sed hoc 
              non se extenderet nisi ad alterationem corporalem 
              et si sint aliqui qui aliter intelligant sine dubio 
              hoc est ex malo intellectu, vel talis effectus 
              proveniret ex imaginatione vehementia ad hunc effectum 
              producendi, modo dicitur quod annus qui non vult frangi 
              non debet talibus subici.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l111-Dd1e415">
            <head xml:id="dll109Hqcmqcm">Quartum corollarium</head>
            <p xml:id="ppr-l111-qsqpqa">
              Quarto sequitur quod elevationes quae 
              fiunt in certis constellationibus non habent effectum nisi 
              Reducendo ad corporalem dispositionem ut stat quod 
              ratione dipositionis temporis quod hoc sit magis eloquentior 
              vel gratus et tunc expedit illum hac hora magis 
              adire principem quam alia.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l111-ceqsah">
              Consequenter elevationes quae  
              tangunt regimen naturale non sunt negandae ut 
              de flebotomia, et ita per dei gratiam interpretandum 
              est de aliquibus quod Resolvant se ad hoc.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l111-Dd1e427">
            <head xml:id="ppr-l111-Hqcmqcm">Quintum corollarium</head>
            <p xml:id="ppr-l111-Hqsqeat">
              Quinto sequitur 
              quod magnae coniunctiones quae fiunt commutatione triplicis 
              non sunt causa commutationis Regni, quia nec corpora 
              caelestia nec eorum habitudo se extendit 
              ad talia.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l111-Hcpiaap">
              Consimiliter potest inferri de materia nativitatis quod casus qui accidunt 
              nato alicui, et alia quae a vetulis vel ab aliquibus 
              astrologis dicuntur accidere non dependent a corporalibus 
              caelestibus, immo haec omnia ut dictum est fiunt 
              causa inanis gloriae vel quaestus. unde de gemellis hoc 
              apparet quia inter illos astrologi nesciunt ponere differentiam quin 
              eodem modo sint complexionatus, licet tamen magna sit differentia quia 
              unus potest esse bene complexionatus, alius male unus etiam 
              posset bene agere per assuefactionem et alius erit malus. 
              tertio dicitur quod staret quod unus esset generatus a Rege et alius 
              <pb ed="#SV" n="335-v"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              a paupere.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l111-Dd1e443">
            <head xml:id="ppr-l111-Hsxmsxm">Sextum corollarium</head>
            <p xml:id="ppr-l111-Hseuaie">
              Sexto et ultimo sequitur quod fatalis series 
              Rerum prout capitur communiter nullam imponit necessitatem libero 
              arbitrio, nam tota etiam concatenatio causarum superiorum 
              et inferiorum nullam posset imponere necessitatem libero 
              arbitrio igitur, etc.
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>