<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 63, De Trinitate [Palantine Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 63, De Trinitate [Palantine Transcription]</title>
          <date when="2020-04-11">April 11, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="PV" n="pal">Palantine</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-04-11" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#PV" n="115-r"/>
        <cb ed="#PV" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ppr-lectio63">
        <head xml:id="ppr-l63-Hldtldt">Lectio 63, de Trinitate</head>
        <div xml:id="ppr-l63-Dd1e109">
          <head xml:id="ppr-l63-Hcdmmss">Conclusio de materia formalitatum sentiendum sit</head>
          <p xml:id="ppr-l63-pipepd">
            <lb ed="#PV" n="56"/>In alia lectione
            <lb ed="#PV" n="57"/>Postquam in praecedentibus 
            <lb ed="#PV" n="58"/>aliqualiter declarata fuit ymaginatio 
            <lb ed="#PV"/>ponentium distinctionem formalitatum 
            <lb ed="#PV" n="59"/>in deo et in creaturis videndum 
            <lb ed="#PV" n="60"/>est nunc quod sic de materia sentiendum Quantum 
            <lb ed="#PV" n="61"/>ad hoc sit haec conclusio quod in divinis 
            <lb ed="#PV" n="62"/>praeter relativam vel personalem 
            <lb ed="#PV" n="63"/>nulla est ponenda 
          </p>
          <div xml:id="ppr-l63-Dd1e117">
            <head xml:id="ppr-l63-Hprprpr">Prima ratio</head>
            <p xml:id="ppr-l63-ipmess">
              distinctio probatur 
              <lb ed="#PV" n="64"/>multipliciter primo per <ref xml:id="ppr-l63-Rd1e126">regulam <name ref="#Anselm">Anselmi</name></ref> 
              <lb ed="#PV" n="65"/>quae etiam est quasi omnium doctorum quod 
              <lb ed="#PV" n="66"/>in divinis omnia sunt idem ubi 
              <lb ed="#PV" n="67"/>non obviat relationis oppositio Ita 
              <lb ed="#PV" n="68"/>quod omnes termini supponentes pro 
              <lb ed="#PV" n="69"/>divinis vel deo verificantur de se 
              <lb ed="#PV" n="70"/>invicem nisi in relativis
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l63-Dd1e138">
            <head xml:id="ppr-l63-Hsrsrsr">Secunda ratio</head>
            <p xml:id="ppr-l63-ssnide">
              2o 
              <lb ed="#PV" n="71"/>probatur nam <sic>nam</sic> ut tactum fuit 
              <lb ed="#PV" n="72"/>alias distinctio formalitatum et etiam ex 
              <lb ed="#PV" n="73"/>natura rei <unclear>creaturis</unclear> est difficilior 
              <lb ed="#PV" n="74"/>et magis distans ab apparentiis quam distinctio 
              <lb ed="#PV" n="75"/>termini <unclear>personarum</unclear> individual essentia 
              <lb ed="#PV" n="76"/>et per consequens difficilior et mirabi<lb ed="#PV" break="no" n="77"/>lior 
              et tamen et <unclear/> hoc non <unclear>astrin<lb ed="#PV" break="no" n="78"/>gat</unclear> 
              nos fides catholica nec aliqua 
              <lb ed="#PV" n="79"/>ratio vehemens nos inducit vel 
              <lb ed="#PV" n="80"/>cogit 
            </p> 
            <p xml:id="ppr-l63-ppapee">
              probatur primum scilicet quod recedat 
              <lb ed="#PV" n="81"/>magis appropriari rationis quia iuxta 
              <lb ed="#PV" n="82"/>illam ymaginationem est eadem essentia 
              <lb ed="#PV" n="83"/>ponere distinctionem quanto est minor 
              <pb ed="#PV" n="115-v"/>
              <cb ed="#PV" n="a"/>
              <lb ed="#PV" n="1"/>tanto est magis recedens a ratione 
              <lb ed="#PV" n="2"/>et appropinquans ad contradictionem
            </p>
            <p xml:id="ppr-l63-sppefs">
              <lb ed="#PV" n="3"/>Sed secunda pars scilicet quod fides katholica 
              <lb ed="#PV" n="4"/>ad hoc nos non astringat clara 
              <lb ed="#PV" n="5"/>est quod nullus est articulus ad hoc 
              <lb ed="#PV" n="6"/>nec etiam docet oppositum <unclear>distinctionis</unclear> for<lb ed="#PV" break="no" n="7"/>malitatum 
              Etiam omnis ratio 
              <lb ed="#PV" n="8"/>qua videtur facere pro ipsis 
              <lb ed="#PV" n="9"/>ponendis est faciliter solubilis
            </p> 
          </div>
          <div xml:id="ppr-l63-Dd1e156">
            <head xml:id="ppr-l63-Htrtrtr">Tertia ratio</head>
            <p xml:id="ppr-l63-tstedp">
              <lb ed="#PV" n="10"/>3o tanta debet poni ydemptitas
              <lb ed="#PV" n="11"/>in divinis quanta potest salva fide 
              <lb ed="#PV" n="12"/>et etiam ratione et ergo debet poni omnimoda 
              <lb ed="#PV" n="13"/>ydemptitas excepta distinctione personali 
             <!-- pal lat ends here and begins lecture 64 but erlan keeps going --> 
            </p> 
            <!--<p xml:id="ppr-l63-ppncee">
              Primum patet 
              nam salvando divinam simplicitatem 
              et identitatem non habemus multiplicare entitates in divina 
              essentia quae prima facie viderentur divinam simplicitatem 
              inquinare vel Impedire sed quod salva fide patet, nullus enim 
              dubitat quod fides non astringat ad ponendum distinctionem 
              formalem inter divinam sapientiam et eius bonitatem 
              et sic de aliis, ergo salva fide possumus salvare in divina essentia 
              omnimoda simplicitatem et identitatem nisi quantum ecclesia 
              docet quae solum docet distinctionem personarum et non formalitatum, 
              vel saltem est nobis dubium an talis distinctio deo 
              competat, ergo etc.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l63-Dd1e169">
            <head xml:id="ppr-l63-Hqrarar">Quarta ratio</head>
            <p xml:id="ppr-l63-qssefp">
              Quarto sic sequeretur quod deitas vel divina 
              <pb ed="#SV" n="274-v"/>
              <cb ed="#SV" n="a"/>
              essentia non esset formaliter immensa probatio, 
              nam capiamus rationem formalem obiectivam deitatis. et peto 
              utrum sit formaliter sapientia vel non. si sic, pari ratione 
              erit formaliter bonitas, et ita de aliis perfectionibus 
              deo convenientibus, 
              et per consequens est eadem formalitas adaequate 
              essendi et vivendi et intelligendi et ita 
              de singulis deo attributis. si non, ergo propria ratio divinitatis 
              non est formaliter sapientia, iustitia, et sic de aliis 
              perfectionibus deo competentibus, ipsa carebit infinitis perfectionibus 
              simpliciter, ergo non erit deus formaliter.
            </p> 
            <p xml:id="ppr-l63-cnsefp">
              Confirmatur, 
              nam secundum sic opinantes, capio ratione formalem essendi in 
              deo. et quaero utrum huiusmodi formalitas sit formaliter 
              cognitio vel non. si sic pari ratione erit formaliter iustitia, 
              sapientia, et bonitas, et sic de aliis singulis deo attributis, 
              et per consequens non erit distinctio formalitatum in deo. si non 
              sit formaliter cognitio sequuntur inconvenientia. primum est quod 
              ratio essendi ipsius dei in sua formalitate est res minus perfectam 
              quam asinus, quia in sua formalitate, nec est formaliter vivens, 
              nec formaliter percipiens, nec est intellectiva nec volitiva, 
              ergo asinus formaliter participans huiusmodi rationes erit formaliter 
              perfectior.
            </p>
            <p xml:id="ppr-l63-cesdae">
              Confirmatur et satis apparenter, quia ratio essendi 
              est formaliter cognitiva vel non. 
              Si sic, habeo propositum. 
              Si non, ergo non est formaliter exemplar <unclear>cognitionum</unclear> entitatis creatae 
              quod est contra eum, 
              immo ex hoc sequitur quod impossibile est deum 
              cognoscere rationem entitatis creatae formaliter, 
              vel hoc esset per rationem entitatis exemplantis ad intra, 
              et hoc non 
              quia ipsa non est formaliter cognitiva vel per formalitatem cognoscendi, 
              et si sic, 
              tunc ipsa esset formaliter repraesentativa essendi 
              creaturae, ergo formalis ratio cognoscendi ad intra esset formaliter 
              exemplar factivum entis derivati ad extra.
            </p> 
            
            <p xml:id="ppr-l63-cnsefi">
              Confirmatur, 
              nam si ratio essendi ad intra se sola adaequate communicaretur 
              per plenitudinem ad extra creatura eam per plenitudinem 
              sic esset formaliter minus perfecta quam asinus, et etiam 
              in fine specie, ergo illa ratio ad intra essendi est imperfecta, 
              quia si communicaretur tota illa latitudo essendi per modum formae, 
              sicut concedit <name ref="#Ripa">de Rippa</name> quod deus potest communicari ad extra per 
              modum formae. tamen vi illius communicationis creatura non esset 
              vivens nec cognitiva nec intellectiva, et sic de aliis, 
              ergo divina essentia in suo esse est formaliter imperfecta.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l63-Dd1e197">
            <head xml:id="ppr-l63-Hqnrqnr">Quinta ratio</head>
            <p xml:id="ppr-l63-ieeefo">
              Item, 
              et est ratio satis apparens 
              quia isti doctores ponentes 
              huiusmodi formalitates supponunt quod non posset esse 
              diversitas in creaturis quin Reducatur ad aliquam diversitatem 
              et distinctionem in deo. modo ex illa imaginatione 
              arguo contra eos, 
              et capio rationem essendi <name ref="#Sortes">sortis</name> et 
              rationem essendi <name ref="#Plato">Platonis</name>. 
              Istae sunt distinctae Res realiter 
              quaero ergo utrum in deo etiam correspondeant diversae rationes 
              <cb ed="#SV" n="b"/><!-\-SV274vb-\->
              formales, vel utrum sit unica. Ideo exemplativa istorum duroum 
              in esse productio. si non est eadem, ergo sunt infinitae rationes essendi 
              in creaturis distinctae <unclear>correspondenter</unclear> non eidem rationem formali in deo, 
              quia infinitae sunt creaturae producibiles et quaelibet habet infinitas 
              partes quarum quaelibet habet esse distinctum ab alia, ergo in deo 
              erunt infinitae rationes essendi contra <name ref="#Ripa">Iohannes de Rippa</name>. si sit eadem 
              ratio essendi in deo exemplativa <name ref="#Sortes">Sortis</name> et <name ref="#Plato">platonis</name> in esse, ergo 
              cum diversitate obiectorum stat in deo unitas exemplarum in 
              deo et qua ratione de duobus eadem ratione de tribus et sic 
              in infinitum, ergo sicut habent concedere quod deus per eandem rationem 
              formalem adaequate erit exemplar factivum duorum in esse 
              eadem ratione habent concedere quod deus per eadem rationem formalem 
              adaequate erit exemplar factivum omnium.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l63-Dd1e228">
            <head xml:id="ppr-l63-Hsxrsxr">Sexta ratio</head>
            <p xml:id="ppr-l63-isddre">
              Item, 
              si dicant 
              quod cuilibet rei distinctae in deo correspondeat distincta ratio exemplativa.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppr-l63-Dd1e237">
            <head xml:id="ppr-l63-Hsprspr">Septima ratio</head>
            <p xml:id="ppr-l63-aaovid">
              Aliter arguo ostendendo quod illud sit impossibile, immo 
              ex isto sequitur quod nulla ratio exemplativa correspondeat alicui 
              Rei quia vel correspondet entitati in esse entis quod est 
              divisibile vel indivisibile. si divisibile sit, gratia exempli 
              quod <name ref="#Sortes">sortes</name> in esse entis correspondeat aliqua ratio essendi 
              in deo ipsius exemplativa, vel ergo illa ratio in deo exemplativa 
              <name ref="#Sortes">sortis</name> in esse entitatis est unica respectu <name ref="#Sortes">sortis</name> et sic 
              habetur propositum, scilicet, quod erit unica ratio exemplativa in deo 
              respectu infinitorum distinctorum quod <name ref="#Sortes">sortes</name> est infinitae partis quarum 
              nulla est alia, vel illa ratio exemplativa in deo habebit 
              obiectum indivisibile et hoc non, quia quaeque latitudo entitatis 
              participetur ad extra est infinitorum graduum, quia <name ref="#Ripa">Iohannes de 
              Rippa</name> in qualibet creatura quae est suum esse semper est compositum 
              ex infinitis gradibus. et consequenter videtur innuere quod quaelibet 
              Res singulariter significata in deo habet rationem ipsius <sic>exemplactivam</sic>, 
              quaero ergo de ratione exemplativa in deo respectu esse <name ref="#Sortes">sortis</name> 
              utrum habeat diversitatem vel non non potest dici quod non, 
              quia quaecumque latitudo entitatis habet plures conceptus, immo infinitas, 
              etc. si sic ergo est unica ratio in deo essendi quae est infinitorum 
              distinctorum exemplativa, 
              et per consequens non ad multitudinem 
              obiectorum sequitur multitudo rationum obiectialium in deo. 
              Alias rationes 
              facit 
              <name ref="#Rimini">Gregorius</name>, 
              et <name ref="#Ockham">Okam</name>, 
              et <name ref="#Wodeham">Adam</name>, 
              sed istae videntur mihi magis 
              efficaces. aliae tamen possunt videri in doctoribus.
            </p>
            </div>
            </div>
          <div xml:id="ppr-l63-Dd1e278">
            <head xml:id="ppr-l63-Hd1e280">Corollaria</head>
            <div xml:id="ppr-l63-Dd1e283">
              <head xml:id="ppr-l63-Hpcqdro">Primum corollarium</head>
              <head xml:id="ppr-l63-Hd1e288" type="question-title">quod diversitas conceptuum <unclear>attributabilium</unclear> non semper oritur ex diversitate rationum <unclear>obiectialium</unclear></head>
              <p xml:id="ppr-l63-eccsro">
                Ex conclusione 
                consuis probationibus sequitur quod diversitas conceptuum 
                <unclear>attributibilium</unclear> non semper oritur 
                ex diversitate rationum obiectialium. 
                Patet quia non est negandum quin in patria beati possint 
                habere diversos conceptus intuitivos de divina essentia, tunc 
                specifice distinctos, et tamen est idem obiectum adaequate, ergo diversitas 
                conceptuum intuitivorum immediate causatorum ab obiecto 
                etiam se solo non arguit diversitatem specificam rationum 
                obiectialium.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="ppr-l63-Dd1e303">
              <head xml:id="ppr-l63-Hsncsnc">Secundum corollarium</head>
              <p xml:id="ppr-l63-scdsds">
                Secundum corollarium: 
                diversitas huiusmodi conceptuum 
                nec ab obiecto, nec a diversitate rationis obiectialis sumit 
                <cb ed="#SV" n="275ra"/>
                diversitatem specificam.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="ppr-l63-Dd1e314">
              <head xml:id="ppr-l63-Htmctmc">Tertium corollarium</head>
              <p xml:id="ppr-l63-suqsip">
                Sequitur ulterius quod diversitas huiusmodi 
                notitiarum resolvitur tanquam in causam infecunditatem libere motionis 
                obiective. 
                Ubi est advertendum quod diversitas effectuum procedentium 
                ab eadem causa effectiva adaequate eodem modo se habente non capiebatur 
                a philosophis. ideo tenebant quod semper ad inquantum idem semper est 
                natum facere idem. 
                Et propter hoc <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> posuit talem 
                emanationem intelligentiarum quod prima intelligentia producit unicam 
                inteligentiam nec potest aliam producere immediate. considerando 
                ergo immensitatem fecunditatem perfectionem causae mere libere 
                agentis ex hoc consurgit possibilitas eiusdem causae eodem modo 
                se habentis adaequate respectu diversorum effectivum quantum est ex parte 
                sui deus eodem modo se habet, immo per idem formaliter producit lapidem 
                et hominem, sed cur lapidem et non asinum illud non Resolvitur 
                nisi ad immensitatem divinae fecunditatis, quae ratione suae libertatis 
                potest producere lapidem et non asinum, eodem modo tamen se habendo adaequate 
                quantum est ex parte sui. modo proportionaliter sicut dicitur de causalitate 
                activa. Ita potest dici de ratione movente obiecitve. 
                Et ideo licet, 
                deus sit idem obiectum adaequate cum identitate tamen obiecti potest 
                varios conceptus et notitias intuitivas se solo immediate producere.
              </p>
              <p xml:id="ppr-l63-eqidro">
                Ex quo infertur contra quamdam opinionem quam recitat <name ref="#Scotus">Scotus</name> 
                quod diversitas attributorum divinorum non semper oritur per relationem 
                ad creaturas. imaginatur praedicta opinio quod quare deus concipiatur in esse 
                iustitiae hoc est per comparationem ad creaturam quam sic 
                debite regit et sic de singulis deo attributis. dicitur contrarium, 
                scilicet, quod huiusmodi conceptus possunt haberi absque horum respectu ad creatura, 
                ita quod bene habent actum aliquem mediante quo iudicant deum 
                esse, iustum, bonum, et sic de aliis sine quocumque respectu ad creaturas. 
                ex hoc patet contra <name ref="#Rimini">Gregorium</name> ponentes quod diversitas conceptuum 
                provenit ex diversitate rationum obiectialium.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="ppr-l63-Dd1e335">
            <head xml:id="ppr-l63-Hqcqnad">Quartum corollarium</head>
            <head xml:id="ppr-l63-Hd1e340" type="question-title">Quod pluralitas rationum formalium et cognitionum quae Deo attribuuntur debet referri ad creaturas et non ad Deum</head>
              <p xml:id="ppr-l63-suqera">
                Sequitur ulterius 
                quod pluralitas rationum formalium et cognitionum quae deo attribuuntur 
                debet Referri ad creaturas et non ad deum, ut 
                cum dicitur <mentioned>verbum dei esse plenum rationum viventium</mentioned> 
                et quod deus est exemplaria rerum et huiusmodi 
                quia doctorum aliquando 
                sic loquuntur in plurali, 
                illud non debet referri ad deum, 
                sed ad effectus, 
                deus est exemplaria rerum, 
                id est deus est exemplar 
                factivum plurium effectuum non quod sit in se sic aliqua 
                pluralitas, sed est simplex unitas a qua omnis diversitas procedit. 
                Tamen doctores secundum modum ponendi formalitates 
                in deo facilius exprimunt ea quae sibi attribuuntur, 
                quia considerando deum sic adaequate omnino eodem modo se habendo quo modo 
                posset huiusmodi diversitas producere. hoc est difficilius 
                quam considerando quod habeant alium et alium modum se habendi 
                respectu unius et respectu alterius.
              </p>
            </div>
          </div>
        <div xml:id="ppr-l63-Dd1e351">
          <head xml:id="ppr-l63-Hardrdr">Ad rationes de Rippa</head>
          <p xml:id="ppr-l63-acpadg">
            Alia corollaria possent inferri, 
            sed venio ad rationes <name ref="#Ripa">de Rippa</name>, 
            enim vult omnino probare quod alia sit formalitas, 
            ratio essendi in deo et 
            alia vivendi, etc., quia stat quod aliquis accedat ad deum in esse 
            et non in esse vitae, ergo etc. antecedens probatur, nam materia accedit 
            <cb ed="#SV" n="b"/><!-\-274rb-\->
            ad deum et assimilatur deo in esse et non in esse vitae, quia 
            alias materia prima esset vivens etc., 
            ista ratio posset retorqueri 
            contra ipsum, quia ita argueretur de gradibus essendi, quia 
            ipse ponit quod ratio essendi in deo est simpliciter simplex. Et 
            tunc arguatur sic: aliquis imitatur deum in esse duorum graduum 
            et non in esse trium nec quattuor etc., 
            ergo in deo est aliqualis distinctio gradualis.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l63-iraeve">
            Ideo respondeo ambabus rationibus 
            quando sic arguit quod aliquis participat et imitatur deum 
            in esse et non in esse vitae etc.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l63-pdqepi">
            Primo dico quod ad hoc quod 
            aliquis imitetur deum in esse vel in esse vitae, 
            et sic de aliis 
            oportet quod extrema participent in eadem 
            denominatione communi et ex hoc patet quod, 
            licet sit idem adaequate respectu 
            unius esse et esse vitae non tamen respectu alterius 
            quia alteri non competit istud praedicatum sive ista denominatio esse vivens, 
            et ideo licet sit defectus ex parte imitantis,
            non tamen est defectus ex parte imitabilis.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l63-sdqlpt">
            Secundo dico quod creatura quae participat 
            esse dei participat etiam vitam dei, non quod istud praedicatum esse vivens 
            propter hoc sibi competat. et istud probaretur per syllogismum 
            expositorium, quia ista consequentia est bona et optima esse dei 
            participatur a creatura, ergo vivere et intelligere dei participatur 
            a creatura ab eodem ad idem. et quod etiam tota Trinitas et 
            essentia divina participatur a creatura. Ita quod omnes huiusmodi 
            propositiones sunt verae et concedendae de vi logicae. et tunc neganda 
            est ista consequentia: materia prima assimilatur deo in esse vitae seu 
            participat in esse vitae dei, ergo materia prima est vivens, quia 
            participat esse dei in aliquo gradu, ita remisso quod per illum 
            non sufficit denominari esse vivens nec esse intelligens 
            etc. Et ideo difficultas in hoc non est, nisi in modo exprimendi 
            et in talibus homo non debet ligari per terminos.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l63-asrsed">
            Ad 
            secundam rationem quia diversis effectibus correspondent diversae rationes 
            causales, quia alias non posset salvari eorum diversitas.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l63-iiapde">
            Item inter <c>a</c> et <c>b</c> deus distinguit, ergo alia est 
            ratio cognoscendi alia, et alia ratio cognoscendi <c>b</c> 
            quia si per eandem rationem cognosceret <c>a</c> et <c>b</c> non videtur 
            quomodo cognosceret <c>a</c> non esse <c>b</c>. 
            Ista ratio est in radice satis soluta, 
            nam sicut dictum est eadem causalitate et eodem 
            gradu causalitatis adaequate agit intensum et remissum, 
            ita quod aequali gradu deus agit producendo supremam 
            intelligentiam, si ipsa produceretur et producendo verissime quantum 
            est in se. Ita concedendum est quod eadem notitia dei est notitia et 
            <c>b</c> et <c>a</c> et quod <c>a</c> non est <c>b</c>, 
            et sic de singularis ratione 
            immensitatis notitiae absque distinctione notitiae quacumque, 
            et ideo non oportet ponere distinctionem cognitionum 
            propter distinctionem obiectorum, 
            sicut <unclear>exemplificatum[?]</unclear> est de causalitate, 
            scilicet quod eadem speciei causalitatis et 
            eodem gradu concurrit deus producendo intensum et remissum 
            etiam secundum <name ref="#Ripa">Ioahnnem de Rippa</name> in eadem formalitate, 
            sicut in ratione formali essendi concedit quod ratio formalis essendi in 
            deo est unica et simplicissima, 
            et tamen ipsa producit intensum 
            <pb ed="#SV" n="275-v"/>
            <cb ed="#SV" n="a"/>
            et remissum in illa latitudine 
            quia aliqui effectus participant intensius illam latitudinem et aliqui remissius, 
            sicut prius dictum est.
          </p> 
          <p xml:id="ppr-l63-espidr">
            Et sic patet 
            quid sit dicendum ad istas rationes. 
            In istis tamen rationibus 
            videtur se principaliter fundare 
            <name ref="#Ripa">Magistri Iohnnis de Rippa</name>.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppr-l63-Dd1e433">
          <head xml:id="ppr-l63-Harsars">Ad rationes Scoti</head>
          <p xml:id="ppr-l63-asrrds">
            Aliae sunt rationes <name ref="#Scotus">Doctoris Subtilis</name>.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l63-prsica">
            Prima 
            ratio <name ref="#Scotus">scoti</name>: sapientia in communi non est bonitas in communi formaliter, 
            ergo sapientia infinita non est formaliter bonitas infinita. probatur consequentia 
            quia ratio infiniti non variat rationem formalem illius cui additur.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l63-irecnh">
            Ista ratio est multum obscura. credo tamen quod in ista ratione velit 
            dicere quod ista non est per se bonitas est sapientia de terminis communibus, 
            ergo si utrobique addatur li 'infinita' subiecto et praedicato non erit per se, 
            ergo ista non erit per se bonitas infinita est sapientia infinita. patet 
            consequentia quia ratio infiniti non tollit rationem formalem illius cui additur. 
            hic est considerandum 
            primo quantum ad illud quod dicit de ratione infiniti quod non 
            tollit rationem formalem illius cui additur. Dicendum est quod sicut tactum 
            est in principio huius materiae, quod ratio infiniti in eadem specie variat 
            proprietates et proprias passiones de finito et infinito demonstrabiles. 
            Ita quod <c>a</c> et <c>b</c> eiusdem speciei eo ipso quod <c>a</c><add place="aboveLine">infinitum</add> efficitur 
            variatur eius proprietas et proprie passiones de ipso demonstrabiles, 
            licet non varietur secundum propriam naturam specificam essentialem, 
            sicut <unclear>exemplificatum[?]</unclear> est alias de linea finita et de linea infinita. 
            eiusdem tamen speciei 
            quia linea finita potest esse vasis alicuius trianguli, 
            et ista est 
            <cit>
              <ref xml:id="ppr-l63-Rd1e468">prima propositio <name ref="#Euclid">Euclid</name></ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit>, 
            et tamen linea infinita non potest esse basis trianguli 
            quia duae lineae rectae non possunt <unclear>collorarip[?]</unclear> 
            super lineae infinitae duas extremitates cum non habeant.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l63-sdqdtd">
            Secundo, 
            dicitur quod ista ratio deficit in alio quia praesumpsit 
            quod isti termini sapientia bonitas dicantur univoce 
            de sapientia et bonitate creata et 
            de sapientia et bonitate infinita et increata, 
            et illud est falsum, 
            sicut patuit ex determinatione tertiae distinctionis.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l63-tdqqnp">
            Tertio, 
            dico quod ista 
            ratio nihil penitus probat nisi de perseitate primi modi 
            logicali propositum. et ista ratio reduceretur ad imaginationem 
            ipsius 
            <cit>
              <ref xml:id="ppr-l63-Rd1e490"><name ref="#Chatton">Chaton</name></ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit>, 
            qui probat quod ista non est per se in primo modo dicendi 
            per se <mentioned>deus est sapientia</mentioned>. 
            Et ad hoc dicendum est, sicut in 
            praecedenti dicebatur lectione, quia dupliciter aliqua propositio 
            dicitur esse vera. in primo modo dicendi per se. 
            Uno modo vocatur propositio 
            in primo modo dicendi per se 
            quia illud quod importatur per subiectum 
            convenit praedicato per suam essentiam, 
            et tamen hoc de necessitate sibi competit. 
            Alio modo dicitur esse in primo modo dicendi per se 
            ex modo significandi terminorum secundum modum loquendi 
            <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name> 
            quando praedicatur diffinitio vel pars diffinitionis de diffinito vel 
            genus vel differentia de diffinito. 
            Et sic dicendum est quod secundum unum 
            modum ista est per se bonitas divina est sapientia divina, 
            scilicet secundum primum modum. 
            Et secundum alium modum non et secundum iudicium 
            meum sine dubio doctores aliquando non distinguunt 
            inter quidditates rerum et praedicata quidditativa, sed quasi 
            permixtum loquuntur, 
            ideo involvunt se propter hoc in 
            <cb ed="#SV" n="b"/><!-\-SV275vb-\->
            talibus 
            quia quantum est ex parte rei est omnimoda simplicitas 
            quantum est ex parte terminorum baptizare 
            possumus secundum quod nobis placet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppr-l63-Dd1e510">
          <head xml:id="ppr-l63-Hraaaar">Response ad alia rationes</head>
          <p xml:id="ppr-l63-aernad">
            Alia est ratio quae fundat se in auctoribus. 
            Et dicendum est quod 
            aliquando doctores utuntur in plurali numero 
            ut dicendo deus est rationes rectae 
            Rerum et huiusmodi. 
            Ad omnes huiusmodi auctoritates 
            non Respondeo aliter pro praesenti nisi quod doctores aliquando sic locuntur 
            in plurali numero propter faciliorem modum exprimendi ea quae deo 
            attribuimus huiusmodi tamen pluralitas debet Referri ad effectus 
            non ad deum.
          </p> 
          <p xml:id="ppr-l63-artvlp">
            Alia ratio tangebat istam difficultatem, nam ex 
            diversis modis agendi arguuntur diversa  elicitiva principia 
            sicut ex distinctione generationis filii et processione spiritus sancti 
            oritur diversitas principiorum elicitivorum, scilicet, intellectus et voluntas, nam 
            spiritus procedit non quomodo natus, sed quomodo datus, sed filius non 
            quomodo datus, sed quomodo natus. Ita quod filius producitur naturaliter 
            per modum intellectus, et spiritus sanctus per modum voluntatis libere 
            producitur.
          </p>
        <p xml:id="ppr-l63-hrardp">
          Hic respondet <name ref="#Wodeham">Adam</name> 
          quod loquendo de emanationibus passivis 
          concedit bene quod praesupponunt diversa principia, quia ad spirationem 
          spiritus sancti requiritur quid filius praeexistat tanquam principium productivum 
          generatio autem filii non requirit filium vel spiritus sancti tanquam productionum 
          principium, sed praecise patrem, et sic conceditur quod ad generationem 
          filii et processionem spiritus sancti requiruntur diversa principia 
          relativa et non essentialia, id est, requiruntur diversae personae, 
          nam duae personae requiruntur concurrere active ad emanationem 
          spiritus sancti, ut sic loquar, et non ad generationem filli, sed 
          praecise requiritur una persona concurrens active, et sic emanatio 
          passiva bene requirit diversa principia.
        </p>
          <p xml:id="ppr-l63-qednup">
            Quantum est de emanationibus 
            activis non requiruntur distincta principia, quia non est 
            nisi unicum principium.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l63-vacvei">
            Veniendo ad confirmationem, quando dicitur quomodo 
            salvabitur quod filius procedit per modum naturae et spiritus sanctus 
            non nisi ponatur distinctio principiorum elicitivorum, sicut voluntas et intellectus.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l63-reiipa">
            Respondendum est iuxta praedicta quod idem est adaequate voluntas divina et 
            intellectus divinus, tamen divina essentia eadem existens. et idem principium adaequate 
            potest diversos effectus producere, immo etiam secundum diversos modos 
            exemplum quia necessario producit ad intra et contingenter ad extra, 
            et tamen est idem principium adaequate.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l63-ipepmv">
            Item pater est idem principium adaequate 
            et eadem natura respectu filii et spiritus sancti, nec est impossibile quod pater 
            unum producat libere non dico libere contingenter et alium 
            naturaliter per eandem essentiam adaequate. exemplum posset poni etiam 
            de anima nostra quae respectu eiusdem effectus adaequate concurrit. 
            et etiam in eadem genere libere et cum hoc naturaliter patet istud 
            de volitione tenendo quod intellectus in esse intellectus consurgit cum intensione 
            naturaliter ad productionem volitionis, ut intellectus, et cum 
            hoc voluntas concurrit libere. et tunc in isto casu eadem anima 
            est quae concurrit respectu volitionis naturaliter ut intellectus et libere 
            ut appetitus seu voluntas rationabilis. Ita quod non est impossibile 
            quod eadem causa diversimode concurrat in eodem genere et 
            maxime de illa quae est immensa et immense 
            <cb ed="#SV" n="276ra"/>perfecta non ab eodem principio filius dicitur produci per modum naturae quia 
            procedit ut genitus, et spiritus sanctus non quia procedit 
            non ut genitus, sed ut spiratus. per idem enim formaliter 
            pater concurrit ad productionem filii et spiritus sancti quia 
            non oportet ponere in patre distinctionem respectu filii et spiritus sancti, 
            qui Reddant ipsum in esse principii, ideo diversitas principiorum 
            Reducitur ad libertate et fecunditatem immensitatis divinae 
            quae eodem modo se habendo potest diversitos effectus et respectu unius 
            potest dici intellectus, et respectu alterius voluntas. et sic ad 
            omnes tales rationes dicendum quod nulla probat distinctionem 
            principiorum, sed solum distinctionem in modo  producendi et sub aliis 
            verbis solent doctores Respondere, quia dicere quod filius producitur 
            per modum naturae et spiritus sanctus per modum voluntatis 
            non est aliud dicere nisi quod filius producitur a patre solum et 
            spiritus sanctus a duobus et propter quasdam similitudines filius 
            dicitur produci per modum intellectus et spiritus sanctus per modum 
            voluntatis.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l63-arespn">
            Alia ratio erat quia si aliquod principium per idem 
            sui posset producere duas personas ita tres et sic in infinitum 
            quia si posset respectu duorum effectuum ita respectu trium etc. 
            <name ref="#Rimini">Gregorius</name> respondet quod nulla divina necessario consistit in tribus et 
            non potest in pluribus sistere, 
            et ista responsio debet sufficere pro nunc.
          </p>
          <p xml:id="ppr-l63-uraect">
            Ultima ratio aliquid attribuitur intellectui divino quod non 
            attribuitur voluntati divinae. dicitur quod nihil attribuitur intellectui 
            divino quin attribuatur eius voluntati. 
            Ita quod si intellectus divinus intelligat mala, concedendum est 
            quod voluntas divina intelligit mala, 
            et sic voluntas intelligit mala, 
            et tamen non conceditur quod voluntas 
            velit mala nec intellectus divinus vult mala propter verba 
            quae significant aliter et aliter 
            quia aliud importat velle aliud intelligere, 
            ideo hoc provenit ex cognitione terminorum.
          </p> 
          <p xml:id="ppr-l63-arcvni">
            Aliter 
            respondet 
            <cit>
              <ref xml:id="ppr-l63-Rd1e555"><name ref="#Chatton">Chaton</name></ref>
              <bibl>XXX</bibl>
            </cit> 
            ne dicit ipse tales propositiones offendant 
            possunt distingui tales intellectus non vult et voluntas 
            vult mala ad hunc intellectum quod si intellectus divinus et voluntas 
            distinguerentur per impossibile voluntas non intelligeret.
          </p> 
          <p xml:id="ppr-l63-varevd">
            Vel aliter respondetur resolvendo istud ad perseitatem 
            quia licet intellectus 
            et voluntas supponant pro eodem tamen ista esset per se 
            intellectus intelligit et ista non voluntas intelligit, 
            et sic a parte rei non <unclear>probares</unclear> aliquam distinctionem 
            inter intellectum divinum et voluntatem divinam.
          </p> 
          <p xml:id="ppr-l63-ipqpre">
            Ideo patet qualiter sit respondendum ad 
            omnes praedicatas rationes, etc., et cetera, etc.
          </p>--></div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>