<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 3, de Fide [Erlangen Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 3, de Fide [Erlangen Transcription]</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="E" n="erlang">Erlangen</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2011-10-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#E" n="4-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio3">
        <head>Lectio 3, De Fide [Erlangen Transcription]</head>
        <div>
          <head><supplied>Conclusiones circa fidem</supplied></head>
          <p xml:id="ppr-l3-seqiaf">
            <lb ed="#E" n="28"/>Alia lectio
            <lb ed="#E"/>Fides est tantae rectitudinis quod nullo modo potest esse falsa quia nullo modo dependet ab obiecto 
            <lb ed="#E"/>Notandum quamquam fides est intrinsece et essentialiter ac?exiis in ordine essentiali entium sub qualibet 
            <lb ed="#E"/>substitentia[?] habet cum denominationem perfectionis quaodammodo ad modum iudicii divini Quia sicut 
            <lb ed="#E"/>divinum iudicium nullo modo dependet a futuro contingente ita nec fides et sic quantum ad hoc habet unam 
            <lb ed="#E"/>conditionem quae mille substantiae causatae competiti et habet quemdam modum aeternitatis et sic licet quod iudicium 
            <lb ed="#E"/>erit tamen sunt in praeteritum vel quod antichristus erit non contrahit aliquam neccessitatem ymmo manet 
            <lb ed="#E"/>contingentia futurorum Ymaginetur quod fides sit una qualitas conformis divino iudicio 
            <lb ed="#E"/>quia est una qualitas supernaturalis ita quod non stat fidem a divino iudicio qualitercumque discedere 
            <lb ed="#E"/>vel deformari ita quod est conformitas exemplarius ad exempla? sicut est de figura 
            <lb ed="#E"/>sigilli ad sigillum
          </p>
          <p xml:id="ppr-l3-iiqead">
            ymaginemur quod sortes cognoscat in vero obiective quod antichristus erit vel quod 
            <pb ed="#E" n="4-v"/>
            <lb ed="#E"/>verbum sit sibi notitia illa noticia est conformis verbo et sic videt et assentit 
            <lb ed="#E"/>ille assensus est deus met Et sic deus potest ?? unam qualitatem eodem modo repraesentem sicut verbum 
            <lb ed="#E"/>unde illa qualitas ad immensitatem divinae potentiae communicaretur non staret illam a divino 
            <lb ed="#E"/>iudicio difformari
          </p>
          <p xml:id="ppr-l3-ieqeqm">
            Item fides facit hominem quedammodo abnegare se ipsum ita quod dimictit omnem 
            <lb ed="#E"/>rationem et assentit quod una res est roes[?] et ergo non est mirabile quod sit una qualitas mirabilis fides 
            <lb ed="#E"/>dictum est prius si esset una intelligentia quae haberet naturam fidei illa esset inpeccabilis
          </p>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Objectio contra illas conclusiones</supplied></head>
          <!-- does not seem to appear <p xml:id="l3-veqaep"> -->
          <div>
            <head><supplied>Prima ratio</supplied></head>
            <p xml:id="ppr-l3-apqpep">
              Sed
              <lb ed="#E"/>contra[?] ae?tur[?] illa esset in virtute libera igitur Actum[?] potest elicere ponatur quod cadat super praecepto 
              <lb ed="#E"/>et principiatur sibi quod eliciat actum. 
              <!-- possible break -->
              Tunc arguitur sic illa potentia est libera igitur non obstante 
              <lb ed="#E"/>praecepto potest non elicere ? actum et tunc ultra igitur potest transgredi et per consequens t? creatura est 
              <lb ed="#E"/>peccabilis in illo casu.
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>
              <supplied>Secunda ratio</supplied>
            </head>
            <p xml:id="ppr-l3-saqsie">Secundo detur creatura quae habet medium fidei staret quod esset alteri rectitudo 
              <lb ed="#E"/>et non sibi sicut fides est et sic licet esset intrinsece rectitudo non sequitur tamen quod esset rectitudo sibi
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>
              <supplied>Tertia ratio</supplied>
            </head>
            <p xml:id="ppr-l3-tsdimp">
              Item 
              <lb ed="#E"/>data tali creatura <del>quae habet medium fidei</del> deus posset actus illius deacceptare ergo posset etiam potest etiam 
              <lb ed="#E"/>peccare con??ret quia deacceptatio indignificat creaturam et reddit eam indignam Confirmatur 
              <lb ed="#E"/>quia sola acceptatio dignificat creaturam reddit aeque bonam igitur etc.
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>
              <supplied>Quarta ratio</supplied>
            </head>
            <p xml:id="ppr-l3-qqdnrp">
              Item dato forte quod non p? co?et[?] 
              <lb ed="#E"/>peccare commisive slatem posset omissive quia ad hoc non requiritur aliquod propositum
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>
              <supplied>Quinta ratio</supplied>
            </head>
            <p xml:id="ppr-l3-ipqptc">
              <lb ed="#E"/>Item probatur quod potest excare[?] nam esset essentia intrinsece subiceretur praeteritori[?] dicitur quod non transiret in prae<lb ed="#E"/>teritum 
              quantum ad modum puntandi[?] licet quantum ad essenciam
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="ppr-l3-Hrararp">
            <supplied>Responsio ad rationes praedictas</supplied>
          </head>
          <!-- not present <p xml:id="l3-deaarp"> -->
          <div>
            <head>
              <supplied>Ad primam</supplied>
            </head>
            <p xml:id="ppr-l3-apqdve">
              Ad primam dicetur 2m aliquos 
              <lb ed="#E"/>utque[?] de libertate quod forte non esset libera respectu quorumcumque actuum Sed ista solutio non valet 
              <lb ed="#E"/>quia ss?it[?] quod respectu alicuius sit libera et sit ille a et a? etiam etc. Dici ergo aliter quod loquendum 
              <lb ed="#E"/>esset de illa creatura sicut de beato quia idem actum fieret de beato et de anima christi et sic dicitur 
              <lb ed="#E"/>quod casus non est compossibilis Ad hoc non valet ista solutio Sed dicitur quod in isto casu propria natura 
              <lb ed="#E"/>illius creaturae esset omnino sequi divinam rectitudinem Et dicitur ulterius quod sante praecepto 
              <lb ed="#E"/>non libere produceret a licet sortes an[?] Et sic dicitur quod realiter mutatur eius causalitas respectu a 
              <lb ed="#E"/>ex quo sic insequitur conditionem divini idicii et sic insequitur conformitatem divini rectitudinis 
              <lb ed="#E"/>et omnino eo ipso quod cadit sub praecepto cadit sub accione naturali quia naturale est isti quod feratur 
              <lb ed="#E"/>in quocumque cuius omissio esset sibi abliquitas et mere naturaliter fertur in hoc et sic respectu a illa 
              <lb ed="#E"/>opero non esset elicitiva sed naturalis inclinatio semper est recta et d?gitur etc Ita quod illa 
              <lb ed="#E"/>inclinatio quidem inpulsus a deo et iste non potest esse obliquus et si sit aliquis defectus ut 
              <lb ed="#E"/>in modos? ille pervenit ex parte matierae unde semper naturaliter quantum est de se inclinatur 
              <lb ed="#E"/>ad bonum et sic si deus praecipiata actum mutabit eius inclinationem
            </p>
            <p xml:id="ppr-l3-edsnfa">
              Sequitur quod sola ex<lb ed="#E"/>trinsica 
              legis potentia variat respectu eiusdem speciem causalitatis Sequitur quod si latenter a actus ordi<lb ed="#E"/>na?ture 
              fieri per ipsum deum a? tali creatura naturaliter produceret ? actum quia naturaliter fieretur in 
              <lb ed="#E"/>hoc Sequitur quod si ad ymaginationem obligaretur ad ? sine promulgatione a deo naturaliter feretur ad producendum a[?]
            </p>
            <p xml:id="ppr-l3-cpanip">
              <lb ed="#E"/>Arguitur probando quod ista creatura posset peccare ponamus quod deus suspendat 
              <lb ed="#E"/>suum concursum dicitur quod casus est inpossibilis quia non potest producere a licet haberet mandatum
            </p>
            <!-- probably somehow included in this paragraph <p xml:id="l3-aidsac"> -->
          </div>
          <div>
            <head xml:id="ppr-l3-Hasasas">
              <supplied>Ad secundam</supplied>
            </head>
            <p xml:id="ppr-l3-asrcof">
              <lb ed="#E"/>Ad 2m argumentum prius factum negatur quod posset esse alteri rectitudo et non sibi
            </p>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="ppr-l3-Hatatat">
              <supplied>Ad tertium</supplied>
            </head>
            <p xml:id="ppr-l3-atrnes">
              Ad hoc alium negatur 
              <lb ed="#E"/>consequentia et dicitur quod non est similem de deacceptatione et deacceptatione unde acceptatio sufficit 
              <lb ed="#E"/>sine gratia creata etc Sed deacceptatio non habet talem habitudinem ex quo est posterior 
              <lb ed="#E"/>actu malo quia deus non indignatur creaturae v[?] quia mala est sed acceptatio est realiter 
              <lb ed="#E"/>prior actu bono Acceptuere spectat addi?nam[?] pietatem sed deacceptatio non potest esse sine 
              <pb ed="#E" n="5-r"/>
              <lb ed="#E"/>de merito quia esset nequissimum et non est attribuendum deo sed dyabolo Etiam licet 
              <lb ed="#E"/>concedentur quod deus acceptaret per impossibile adhuc non sequeretur quod huiusmodi creatura pec<lb ed="#E"/>caret 
              quia ad peccatum vel ad esse peccatum non concureant[?] scilicet actus libere elicitus contra 
              <lb ed="#E"/>legem et deacceptatio ergo[?] non sequitur quod posita deacceptatent[?] sine actu elicito contra legem 
              <lb ed="#E"/>quod ponatur peccatum quia illa sola causa non sufficit sed esset illa duo concurrere
              <!-- also includes <p xml:id="l3-iciaam">, <p xml:id="l3-idbnad">, <p xml:id="l3-itdadm">, <p xml:id="l3-qdeaam"> -->
            </p>
          </div>
          <!-- response to four does not seem present 
            <div>
            <head xml:id="l3-Haqaqaq"><supplied>Ad quartam</supplied></head>  
            <p xml:id="l3-acdeso"><lb ed="#R"/>Ad confirmatione de <choice><orig>ob missione</orig><reg>omissione</reg></choice> iam responsum est 
              <lb ed="#R"/>quod stante praecedente iam habet habitudinem respectu produc<g ref="#dbdash"/><lb ed="#R"/>tionis 
              <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> ideo <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> facit <g ref="#dot"/><c>a</c><g ref="#dot"/> quia iam intrat
              <lb ed="#R"/>rationem illorum quorum omissio esset sibi ob<lb ed="#R"/>liquitas
            </p>
          </div>-->
          <div>
            <head xml:id="ppr-l3-Haqnaqn"><supplied>Ad quintam</supplied></head>
            <p xml:id="ppr-l3-aaqcdi">
              Ad ultimum 
              <lb ed="#E"/>dicitur quod talis notitia licet quantum ad esse suum transeat in praeteritum Ita quod eius esse est separabile 
              <lb ed="#E"/>ab eius fore quia non tota simul etc tamen non transit in praeteritum in esse assensus et ergo nullam 
              <lb ed="#E"/>neccessitatem contrahit ex hoc quod fuit verum antechristum fore et ergo dictum est quod fides habet mo<lb ed="#E"/>dum 
              aeternitatis utque in esse <sic>asensus</sic> et sic de tali creatura
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>