<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 4, de Fide [Erlangen Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 4, de Fide [Erlangen Transcription]</title>
          <date when="2011-10-04">October 04, 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="E" n="erlang">Erlangen</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2011-10-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#E" n="5-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lectio4">
        <head>Lectio 4, de Fide [Erlangen Transcription]</head>
        <div>
          <head xml:id="ppr-l4-Hfecami"><supplied>Fides est conformis divino iudicio: solutiones ad multas instantias</supplied></head>
          <p xml:id="ppr-l4-seqtoa">
            Ex <choice><orig>ymaginatione</orig><reg>imaginatione</reg></choice> de fide possunt solvi multae rationes et difficultates quibus involvuntur[?] 
            <lb ed="#E"/>alii tenentes communem modum.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="ppr-l4-Hpipipi"><supplied>Prima instantia</supplied></head>
          <p xml:id="ppr-l4-upaneu">
            Prima difficultas utrum aequali certitudine ex 
            <lb ed="#E"/>fide credatur futuro contingenti. Sicut neccessario verbi <add place="aboveLine">gratia</add> huic de resurectio mortuorum <del rend="strikethrough">orh</del> erit 
            <lb ed="#E"/>et huic deus est trinus et unus.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="ppr-l4-Hrapapi"><supplied>Responsio ad prima instantia</supplied></head>
          <p xml:id="ppr-l4-beiqnv">
            videtur quod non quia unum est neccessariam et neccesse esse et aliud 
            <lb ed="#E"/>contingens licet iudicium futurorum posset <g ref="#carrot"/><add place="aboveLine">non</add> fore tamen assensus fide est tantae certitudinis 
            <lb ed="#E"/>non potest falli fides non habet suam apparenciam ex parte obiecti licet ex se.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="ppr-l4-Hsieier"><supplied>Secunda instantia et rationes</supplied></head>
          <p xml:id="ppr-l4-ptqsef">
            Contra arguitur 
            <lb ed="#E"/>probando quod praedictam non sint vera <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> quod fidei possit sub esse falsum
          </p>
          <p xml:id="ppr-l4-pqdpem">
            quia spei de facto 
            <lb ed="#E"/>sub est falsum igitur fidei tenet consequentia quia spes videtur etc. Antecedens de praescito qui habet spem quae est quidam 
            <lb ed="#E"/>assensus quo assentit se habiturum vitam aeternam et tamen non habebit
          </p> 
          <p xml:id="ppr-l4-cqpcrc">
            Secundo quia 
            <lb ed="#E"/>hoc potest accedere in isto casu posito quod aliquis existens in extrema <choice><orig>neccessitate</orig><reg>necessitate</reg></choice> debeat accipere 
            <lb ed="#E"/>corpus christi et petatur ab eo virum cedat hoc esse corpus christi Respondet credo et illi 
            <lb ed="#E"/>potest subesse falsum quia possibile est quod illud non sit corpus christi ymmo quod non sit debita 
            <lb ed="#E"/>facta consecratio
          </p>
          <p xml:id="l4-tcaiaf">
            Tertio capiamus aliquem qui ex habitu fidei exeat in actum 
            <lb ed="#E"/>istius enunciabilis quod christus incarnabitur vel quod unus antiquus pater habuerit et contin<lb ed="#E"/>tire[?] 
            usque ad instans incarnationis tunc qui erit falsus quia in illo instanti non 
            <lb ed="#E"/>est unum dicere quod christus incarnabitur ymmo est incarnatus
          </p>
          <p xml:id="ppr-l4-qdaeam">
            Item abraham de facto 
            <lb ed="#E"/>meruit ex fide et tamen per illam credidit falsum quia credidit filium suum esse ymolandum 
            <lb ed="#E"/>qui non erat ymo laudus et illi fidei subfuit falsum
          </p>
          <p xml:id="ppr-l4-qaacep">
            Item spiritus sanctus potest concurrere active 
            <lb ed="#E"/>ab assensui propositionis false igitur fides ?c?? quia fides non est maioris dignitatis neccessaris 
            <lb ed="#E"/>quia spiritus sanctus Q?s[?] patet quia nichil potest produci adextra quando deus concurit et spiritus sanctus
          </p>
          <p xml:id="ppr-l4-ssffee">
            <lb ed="#E"/>Item est in potentia obedientali respectu concu?que deus voluerit ipsam assumere ergo deus potest ipsam assumere 
            <lb ed="#E"/>ad assenciendum falso
          </p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="l4-Hohohoh"><supplied>Opinio Holcot</supplied></head>
          <p xml:id="l4-ucdnmh">
            Ala[?] dicit quod inquam intellectus credit propositioni non neccessitatus fuerit 
            <lb ed="#E"/>per assensum ad hoc et rationem et excludit habitum fidei sed hoc non videtur ?ni[?] quia 
            <lb ed="#E"/>tenes quod actus fidei non est in potestate nostrae vel voluntatis non me?te[?] habitur 
            <lb ed="#E"/>habitus infusus in baptismo se solo non sufficit exire in actum utque de parvo baptisato 
            <lb ed="#E"/>merito inter sarracenos Sed tunc poetitur quae est d?? dicitur quod iste qui habet habitum 
            <lb ed="#E"/>facilius disponitur ab habendum actum fidei quam qui non habet habitum Quia si 
            <lb ed="#E"/>uterque facit diligenciam tunc in habituato intenditur caritas ex quo est in gratia et 
            <lb ed="#E"/>in alio non quia non in gratia unde requiritur ultra quod sit diligencia odium 
            <pb ed="#E" n="5-v"/>
            <lb ed="#E"/>mali et amor boni
          </p>
          <p xml:id="ppr-l4-vqhmie">
            <!-- no clear paralle here-->
            Videtur quod <name ref="#Holcot">holcot</name> <choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> de fide quod sit unus habitus acquisitus 
            <lb ed="#E"/>etc vel unus habitus opinativus Timendum est quod quam plures credant non ex fide <choice><orig>neccessaria</orig><reg>necessaria</reg></choice> 
            <lb ed="#E"/>ad salutem sed ex fide gravata per rationes probabiles ut quod penis est per habitum opina<lb ed="#E"/>tum[?] 
            scilicet qui est cum formidinie Argumentum <name ref="#Holcot">holcot</name> credo non est in potestate mea sine motivo assentire 
            <lb ed="#E"/>propositioni unde propositis duabus una evidenti et alia non tunc illi inevidenti non passum 
            <lb ed="#E"/>assentire sine motivo seu ratione modo in articulo trinitatis ex maxime me videncia
          </p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="ppr-l4-Hrarrdh">
            <supplied>Responsio ad rationes de Holcot</supplied>
          </head>
          <p xml:id="l4-aehrma">
            <!-- also includes <p xml:id="l4-iiasei"> -->
            Adver<g ref="#dbdash"/>tendum quod lata seu magna est differentia inter propositiones indifferentes et omnino inpertinentes Ad fi<lb ed="#E"/>nis 
            humani consecutionem et alias <choice><orig>neccessario</orig><reg>necessario</reg></choice> ordinatas ad finis humani consecutionem videlicet 
            <lb ed="#E"/>inter illas quae sunt de neccessitate salutis quia alias quae non unde natura inducit ho? 
            <lb ed="#E"/>inclinationem ad essentiendum illis quae sunt de necessitate salutis et ita est in rebus 
            <lb ed="#E"/>pollitticis quia natura ind?t ho??um quod sit alias civile et ergo eciam rationale quod homo plus in<lb ed="#E"/>clinetur 
            ad propositionem quae est de neccessitate salutis quam ad aliam indifferentem et inpertinentem 
            <!-- break -->
            Gesta radice quod quaelibet creatura rationalis habet instinctum ad deum tam in affectu 
            <lb ed="#E"/>quam in intellectu In affectu quantum ad diligere in intellectu quantum ad cognoscere provenit 
            <lb ed="#E"/>omnis <choice><orig>ydolatria</orig><reg>idolatria</reg></choice> ex istis
          </p>
          <p xml:id="ppr-l4-epheda">
            Tunc ad rationem <name ref="#Holcot">holcot</name> dicitur quod non est similem de propositionibus indifferentibus 
            <lb ed="#E"/>et habentibus neccessariam habitudinem ad finem humanum
          </p>
          <p xml:id="ppr-l4-eaease">
            Aliter potest solvi quod fides habet alium modum 
            <lb ed="#E"/>respectu sui obiecti quam aliquando habitus qui actus fidei non habet apparenciam ex parte sui 
            <lb ed="#E"/>obiecti Sed diceretur quod esset quod obiectum intellectus sit apparens verum conceditur vel quod ibi sit apparentia 
            <lb ed="#E"/>ex parte obiecti vel alterius modo dicitur quod fides ex sua int?istate est apparentia
          </p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="ppr-l4-Hctctct">Circa textum</head>
          <p xml:id="ppr-l4-nctpma">
            Nota 
            <lb ed="#E"/>circa textum quod quando dicitur de partibus <choice><orig>ymaginis</orig><reg>imaginis</reg></choice> memoria non capitur pro memoria sensitiva 
            <lb ed="#E"/>sed pro actu actione per speciem intelligibilem et habet se tamquam primum producens et comparatio 
            <lb ed="#E"/>pri[?] et inde producitur intellectio quae comperatur filio et ista duo quia diligunt 
            <lb ed="#E"/>se producunt spiritum sanctum per modum amoris
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>