<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- barely started; better to recopy and start over -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Lectio 70, de Trinitate [Erlangen Transcription]</title>
      <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
      <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="2012.12-dev-master">
        <title>Lectio 70, de Trinitate [Erlange Transcription]</title>
        <date when="2012-12-07">December 07, 2012</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
      <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
      <availability status="free">
        <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
      </availability>
      <date when="2012-12-07">December 7, 2012</date>  
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
        <witness xml:id="E">Erlangen</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <xi:include href="../../XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list">
        <xi:fallback>
          <xi:include href="http://www.petrusplaoul.org/projectfiles/XMLFragments/citationlists_include.xml" xpointer="include_list"/>
        </xi:fallback>
      </xi:include>
    </front>
    <body>
      
    <div xml:id="lectio70">
      <head xml:id="l70-Hldtldt" subtype="title">Lectio 70, de Trinitate [Erlangen Transcription]</head>
        <div>
        
          <head xml:id="l70-arqpvi">Ad rationem qua probatur deum potentiam perceptivam vitaliter immutare</head>
        
          <p xml:id="l70-srqpdc"><lb ed="#E"/>Solutis rationibus quibus probatur deum posse formaliter influere Restat una quae probatur deum posse 
            <lb ed="#E"/>vitaliter perceptivam immutare quia posset absolvi eius[?] habitudines dicentes imperfectionem scilicet 
            <lb ed="#E"/>inhaesionis informationis et dependenciae et quia habitudo vitaliter mut?[?] non dicit imper<lb ed="#E"/>fectionem 
            sequitur quod posset deo competere.</p>
          
        </div>
          <div>
            <head>Conclusio</head>
          <p xml:id="l70-pshvii">Pro responsione pono hanc propositionem Sola divina essentia 
            <lb ed="#E"/>sit intrinsece et essentiae nocicia non potest tamen perceptivam creatam in mente vitaliter immutare.</p> 
          <div>
            <head>Probatio primae partis</head>
          <p xml:id="l70-ppenen"><g ref="#slash"/>prima pars est satis nota, quia divina essentia est sui ipsius 
            essentialiter et intrinsece notitia et nedum sui ipsius 
            <g ref="#slash"/><choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> ipsa est omnium factibilium ars factiva, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> 
            potest dici quod contradictionem Implicat, quin illa sit 
            sui ipsius et aliorum notitia. <g ref="#slash"/>sed non ita est de 
            notitia creata, quia illa non est intrinsece et essentialiter 
            notitia quod patet, quia quaecumque notitia data creata illa 
            poterit esse sine subiecto, ergo potest non esse notitia.</p> 
          
          <p xml:id="l70-sienen"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> 
            ipsa potest esse in subiecto non vitali, ergo ipsa nullius 
            esset notitia.</p> 
          
          <p xml:id="l70-tqpqiv"><g ref="#slash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> quia per prius producitur 
            in subiecto quam ipsum 
            immutet vitaliter, ergo posterius potest absolvi a 
            suo priori, ergo <choice><orig>scaret</orig><reg>staret</reg></choice> quod notitia esset et non 
            esse notitia, quia produceretur sine hoc quod immutaret 
            vitaliter.</p>
          </div>
            <div>
              <head>Probatio secundae partis</head>
              <div>
                <head>Prima ratio</head>
          
                <p xml:id="l70-spcpip"><g ref="#slash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> pars conclusionis, qua[?] dicitur quod essentia 
                  divina non potest perceptiva vitaliter immutare 
                  potentiam, <g ref="#slash"/>et praeter rationem iam inductam, probatur ista 
                  pars. primo quia divina essentia per illud formaliter adaequate 
                  est sibi notitia et alteri. <g ref="#slash"/>dato quod aliud sit, ergo 
                  sicut immense, est sibi notitia, ita alteri est notitia 
                  immensa si per idem sit notitia sibi et alteri. <g ref="#slash"/>sed 
                  implicat contradictionem quod creatura cognoscit immense, 
                  ergo propositum.</p>
            </div>
      <div>
        <head>Secunda ratio</head>
          <p xml:id="l70-salein"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> arguitur limitatio obiecti 
            non tollit, quoniam[?] notitia de eo sit infinita, scilicet, notitia 
            ipsius in verbo, ergo ex hoc quod esset creaturae notitia non argueretur quoniam[?] esse immense notitia, nam 
            sicut obiectum non tollit immensitatem ad intra, 
            ita <g ref="#slash"/><sic>Ita</sic> potentia creata perceptiva non tollit immensitatem 
            <choice><orig>noticiae</orig><reg>notitiae</reg></choice>. <g ref="#slash"/>et tunc sicut ex immensitatem obiecti 
            non arguitur divina notitia infinita, <g ref="#slash"/>ita non argueretur 
            quoniam[?] in creaturae esset immense notitia.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Tertia ratio</head>
          <p xml:id="l70-tasivr"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> 
            arguitur sic, quia adversarius concederet quod divina essentia 
            non potest intensius vel Remissius esse forma 
            informativa, <g ref="#slash"/>quia in divina perfectione non est latitudo 
            graduum, sed ibi est unicus gradus immensus 
            et non potest deus informare quoniam[?] hoc sit secundum 
            se totum. <g ref="#slash"/>et Ita posset Retorqueri argumentum, 
            quia deus in esse notitiae est gradus indivisibilis 
            in esse notitia, ergo non potest, nisi secundum unicum 
            gradum esse notitia creaturae, quia qua ratione 
            divina essentia non potest <g ref="carrot"/><add place="aboveLine">esse</add> intensius vel remissius 
            alicui forma. <g ref="#slash"/>Ita eadem ratione illa non potest <choice><orig>potenciam</orig><reg>potentiam</reg></choice> 
            perceptivam vitaliter immutare intensius vel 
            remissius, quia essentia divina in esse notitiae est formaliter 
            immensa, ergo non potest communicari in esse perceptivo intensius 
            vel Remissius.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Quarta ratio</head>
          <p xml:id="l70-qreqem"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>4a</orig><reg>quarta</reg></choice> ratio esse <choice><orig>noticiam</orig><reg>notitiam</reg></choice> est aeque essentiale 
            vel intrinsecum vel magis quam esse aeternitatem, sed creaturam non 
            potest mensurari aeternitate, quia illa non potest cognoscere 
            divina cognitione. <g ref="#slash"/>maior apparet, quia omnia quae de deo dicuntur sibi 
            aequaliter sunt intrinseca. <g ref="#slash"/>minor apparet, quia si creatura esset aeterna 
            non videtur quomodo esset mensurabilis.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Quinta ratio</head>
          <p xml:id="l70-qaqcep"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>5o</orig><reg>quinto</reg></choice> arguitur, 
            quia pari ratione divina essentia posset esse potentia creaturae, 
            quia sicut attributum filii, <g ref="#dot"/>8<g ref="#dot"/> sapientia, potest communicari creaturae, 
            ita videtur de attributo patris, scilicet, potentia quae potest attribui 
            creaturae et communicari. sed hoc est falsum, quia tunc sequitur quod causalitas 
            creaturae sufficeret concurrere ad effectum producendum 
            sine indigentia alterius causae superius concurrentis secum. 
            sed consequens est falsum, quia causam <choice><orig>2am</orig><reg>secundam</reg></choice> concurrere absque causalitate 
            superioris generis est impossibile. patet consequentia, quia causalitas <choice><orig>infruscrabilis</orig><reg>frustrabilis</reg></choice> 
            esset sibi communicata, ergo propositum.</p>
          <!-- the 8 above seems like evidence that this is a derivative copy, since the scribe probably misinterpreted "scilicet" for 8 -->
          
        <p xml:id="l70-cqdeop"><g ref="#dbslash"/>Confirmatur, 
          quia deus non est alia causalitas ab hac causalitate, ergo creatura 
          nullam aliam causalitatem requirit ad effectum producendum, 
          ergo creatura esset creativa saltem causando creari pro dependentia 
          ab aliqua creatura tantum et omnino produci.</p>
      </div>  
          <div>
            <head>Sexta ratio</head>
            
          <p xml:id="l70-saapvi"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>6o</orig><reg>Sexto</reg></choice> arguitur 
            ad idem secundum aliquos hanc viam sequentes fundatur in hoc 
            quod divina essentia potest immutare potentiam perceptivam in 
            eadem proportione quam potest movere notitia creata vel adaequate 
            immutaret, ergo absque <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> notitia divina essentia 
            posset movere potentiam perceptivam vitaliter immutando.</p>
          
          <div>
          <head xml:id="l70-Haieesa">Aliqua inconvenientia ex sexto argumento</head>
          
            <p xml:id="l70-sehhsi"><g ref="#slash"/>Sed ex hoc sequuntur inconvenientia.</p>
          
          <p xml:id="l70-pqdeip"><g ref="#slash"/>primum quod divina essentia 
            imperfectissime et Remissive potest potentiam perceptivam 
            vitaliter immutare. <g ref="#slash"/>patet, quia in quacumque proportione notitia 
            creata est vitaliter immutativa et immutat <choice><orig>potenciam</orig><reg>potentiam</reg></choice> 
            perceptivam in eadem proportione divina essentia poterit immutare 
            illam. <g ref="#slash"/>sed notitia creata potest Remissive et imperfectissime 
            immutare potentiam perceptivam, ergo et divina essentia, ita 
            potest.</p>
          
          <p xml:id="l70-siqehf"><choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice> inconveniens, quia sequitur quod divina essentia posset 
            esse fides et notitia aenigmatica. patet consequentia, quia si divina 
            essentia conceditur esse immutativa potentiae perceptivae in eadem proportione 
            qua potest immutare notitia creata, tunc sequitur quod posset <del rend="expunctuated">immutare</del> 
            supplere vicem fidei et cum aenigmatice immutare potentiam perceptivam, 
            quod est falsum, quia ipsa est immensa claritas, et sic arguitur 
            de actu et habitu fidei.</p>
            
            <p xml:id="l70-tiqfea"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>3m</orig><reg>tertium</reg></choice> inconveniens, quia sequeretur 
              quod divina essentia posset esse error et haeresis. patet consequentia 
              et capitur actus immutans errore et haeretice potentiam 
              perceptivam quantum ad modum et immutationem deus in illa 
              proportione potest movere potentiam perceptivam errando et 
              haereficando, ergo si immutatio Reducitur ad causam formalem 
              sequitur, quod deus erit error et notitia haeretica quod est 
              falsum et absurdum.</p>
            
            <p xml:id="l70-qiqqea"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>4m</orig><reg>quartum</reg></choice> inconveniens, quia si conceditur quod 
              divina essentia possit esse notitia immutativa potentiam 
              intellectivam. <g ref="#slash"/>ita oportet concedere quod divina essentia potest movere 
              immutando <choice><orig>potenciam</orig><reg>potentiam</reg></choice> volitivam. <g ref="#slash"/>modo ex hoc, 
              sequitur quod deus posset esse volitio prava odium sui et peccatum. 
              patet consequentia et capitur volitio prava odium vel peccatum 
              quodlibet illorum immutat potentiam volitivam in aliqua 
              proportione et in eadem divina poterit movere illam, ergo 
              deus potest esse immutatio in adversione ab ipso, et per consequens 
              denominatur odium dei, ergo deus poterat esse odium sui 
              in creatura, et per consequens pravitas et <choice><orig>malicia</orig><reg>malitia</reg></choice>, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> peccatum 
              quod est absurdum.</p>
          </div>
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l70-Hsprspr">Septima ratio</head>
          
            <p xml:id="l70-sppiab"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>7mo</orig><reg>septimo</reg></choice> principaliter potest argui, quia non 
              videtur quin[?] deus possit supplere immutationem notitiarum 
              sensitivarum, quia talis immutatio Reducitur ad causalitatem magis 
              effectivam quam formalem, quia sic ponentes divinam 
              essentiam posse vitaliter immutare distinguunt inter 
              mutationem vitalem et habitudinem informationis vel influxus 
              formalis, ergo habitudo notitiae vitaliter immutative 
              ad potentiam perceptivam non Reducitur ad genus causae 
              formalis. <g ref="#slash"/>sed ad genus causae efficientis. <g ref="#slash"/>nam in aliqua proportione 
              notitia sensitiva potest potentiam sensitivam vitaliter immutare 
              et in illa divina essentia potest illa potentiam vitaliter immutare, 
              ergo deus posset esse notitia sensitiva et non solum 
              in homine sed <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> in animalibus brutis.</p>
           
          </div>
          <div>
            <head xml:id="l70-Hocrocr">Octava ratio</head>
            
            <p xml:id="l70-arqccf"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>8va</orig><reg>octava</reg></choice> ratio quia videtur 
              quod cognitio Reducitur ad intimitatem[?] vel ad intrinsecam 
              operationem vel ad potentiae perceptivae immutationem. <g ref="#slash"/>patet quia omne 
              cognoscere est aliquid operari. <g ref="#slash"/>unde beatus cognoscens 
              formaliter beatitudinem habet cognitionem et volitionem, 
              ergo cum cognito et volitio sint cognitiones emanentes 
              a potentia perceptiva et intrinsecentes[?] sequitur quod vitalis 
              immutatio Repugnat divinae <choice><orig>noticiae</orig><reg>notitiae</reg></choice>, et per consequens 
              nullo modo dicendum quod divina essentia possit esse cognitio 
              creaturae formaliter.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="l70-Hnnrnnr">Nona ratio</head>
            
          <p xml:id="l70-nrpeni"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>9na</orig><reg>nona</reg></choice> ratio pari ratione quodlibet obiectum 
            sufficienter praesentatum[?] absque specie producta vel notitia 
            et absque hoc quod anima etiam sua notitia diceretur quod obiectum 
            esset notitia, et tamen <choice><orig>praesencia</orig><reg>praesentia</reg></choice> obiecti non sufficit, ergo oportet 
            ponere intrinsecam rationem formaliter potentiae cognitivae et 
            notitiae immutativae.</p>
          </div>
            </div>
          </div>
         <div>
            <head xml:id="l70-Hcqsieg">Corollarium: Quod Spiritus Sanctus in esse personali tantum non potest voluntatem creatam vitaliter immutare et gratuite[??]</head>
            
          <p xml:id="l70-eqshpp"><g ref="#dbslash"/>Ex quo sequitur quod spiritus sanctus 
            in esse personali tantum non potest voluntatem creatam vitaliter 
            immutare et gratifice. <g ref="#slash"/>patet quia ille hoc non potest essentialiter, 
            scilicet, potentiam perceptivam immutare, ergo non potest hoc per 
            personalitatem</p> 
          
          <p xml:id="l70-ispcfc"><g ref="#slash"/>Item <choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> patet corollarium, quia caritas est 
            appropriatis spiritui sancto et esse caritatem est commune tribus personis, 
            <g ref="#slash"/>quia pater est caritas filius est caritas spiritus sanctus 
            est caritas. <g ref="#slash"/>etiam licet quaelibet personarum sit sapiencia 
            filio, tamen appropriatur, <g ref="#slash"/>non tamen est ei sapientia proprium, ergo 
            caritas vel gratificando non est propria spiritui sancto, ergo spiritus sanctus 
            per gratiam in esse suo personali non potest gratificare 
            creaturam, quia gratitudo non est propria spiritui sancto, ergo propositum. 
            antecedens apparet, quia praedicata communia non possunt uni praecise personae 
            competere. <g ref="#slash"/>et si conceditur quod divina essentia posset esse 
            <choice><orig>noticia</orig><reg>notitia</reg></choice> vel gratificando vel dilectio <g ref="#slash"/>non ob hoc sequitur 
            quod aliqua persona in esse personali sit vitaliter immutativa. 
            <g ref="#slash"/>nam implicaret quod pater communicaret potentiam 
            creaturae secundum esse personale sic quod aliae personae illam 
            non communicarent. <g ref="#slash"/>et implicat quod filius illuminet aliquam 
            creaturam quoniam[?] aliae personae concurrant ad illuminationem 
            illius, <g ref="#slash"/>igitur sic <choice><orig>oppinantes</orig><reg>opiniantes</reg></choice> male capiunt ma[?]<g ref="#dot"/>, quando 
            ipsi vocant caritatem spiritum sanctum praecise, quia spiritus sanctus 
            elevans creaturam per caritatem et gratiam eam gratificat 
            et non solum ipse, sed quaelibet trium personarum 
            et cum deus vel divina essentia elevat creaturam, 
            ibi operatur tota trinitas, licet tamen elevare creaturam 
            sit effectus appropriatus spiritui sancto et non proprium ei, 
            sicut potentia attribuitur patri et non ei propria, quia 
            Ita bene convenit spiritui sancto <g ref="#slash"/>et filio, qui est potens, 
            licet tamen dicere quod potentia possit pati in filio vel potuerit 
            sit contra fidem catholicam.</p>
            
            <p xml:id="l70-tscesh"><g ref="#slash"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice>, si conceditur quod spiritus 
              sanctus posset gratificare in esse personali sequitur 
              quod filius posset se solo creaturam illuminare, et tunc posset 
              se solo creaturam docere, et sic sequitur quod creatura 
              Recipere beneficia a filio sine adiutorio 
              patris vel spiritus sancti quod est falsum et fidei 
              dissonum et sapit haeresim.</p>
            </div>
         <div>
             <head xml:id="l70-Hcotame">Contra opinio Thomae quod lumen gloriae vel species divinae essentiae est realiter essentia actuans memoriam eius</head>
                
            <p xml:id="l70-eirias"><g ref="#dbslash"/>Ex ista Radice 
              posset inferri contra <name>sanctam thomam</name> dicentem oppositum 
              doctorum in prima parte <title>summae</title> circa <choice><orig>12mum</orig><reg>duodecimum</reg></choice> articulum, 
              ubi ponit quod lumen gloriae vel species divinae 
              essentiae est Realiter essentia actuans memoriam eius. 
              praecipua ratio est ista quod deus est incircumscriptibilis et 
              incomprehensibilis, ergo nulla species creata est ipsius 
              sufficienter repraesentativa. tenet consequentia quia nulla qualitas 
              finita potest absolute sic infinitum et incircumscriptibilem 
              incomprehensibilemque Repraesentare, et 
              <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> ipsius adaequata similitudo.</p> 
           
           <p xml:id="l70-rdqemd"><g ref="#slash"/>Ratio <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice>, 
             quia per illud probaretur quod actus videndi beatifice 
             esset met deus, quia actus videndi ex quo habet 
             obiectum simpliciter immensum non posset esse res finita, 
             quia actus eodem modo Repraesentat obiectum sicut species, ergo 
             per actum finitum non Repraesentatur deus immense. et per consequens, 
             actus beatificae visionis non potest deum sufficienter 
             Repraesentare. et per consequens actus beatificus esset met 
             deus.</p>
            
              <p xml:id="l70-ireenc"><g ref="#slash"/>Ideo Respondendum est pro utroque actu ad rationem 
                quam facit <name>sanctus thomas</name>, quando dicit quod deus est 
                simpliciter immensus incircumscriptibilis, ergo nulla 
                species creata potest ipsum sufficienter Repraesentare. <g ref="#slash"/>conceditur 
                antecedens et negatur consequentia.</p>
            
           <p xml:id="l70-sdqeqv"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> dicitur quod nulla species creata 
             potest ipsum comprehensive repraesentare et aeque perfecte 
             in esse Repraesentativo, sicut obiectum in se est, 
             quia nullus actus creatus potest produci, qui sit adaequata 
             similitudo divinae perfectionis, sed illa notitia 
             quae est ipsemet deus sola illa est similitudo obiecti et 
             aeque perfectam in se, sicut obiectum et hoc sibi concedendum 
             est, quia verum.</p>
            
            <p xml:id="l70-sreass"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> ratio est ista species 
              sensibiles non possunt Repraesentare creaturam spiritualem, 
              nec animam intellectiva, quae est minimae perfectionis 
              inter alia species spiritualia, sed quaelibet species creata magis 
              distat a divina perfectione quam species sensibiles 
              ab anima nostra, <g ref="#slash"/>sed nulla species sensibilis 
              potest Repraesentare animam nostram, ergo nulla species 
              creata potest Repraesentare divinam essentiam. <g ref="#slash"/>nam 
              quaecumque species intelligibilis data illa immense 
              exceditur a divina perfectione et non anima 
              nostra exceditur a specie sensibili.</p>             
          
            <p xml:id="l70-irepdc"><g ref="#slash"/>Ista ratio est 
              soluta, quia per istam rationem probaretur quod anima 
              intellectiva nullo modo posset cognoscere deum, et 
              Retorqueretur argumentum quia potentia sensitiva est 
              propinquior ad obiectum spirituale quam anima nostra 
              sit ad deum, <g ref="#slash"/>sed anima nostra non potest percipi a 
              potentia sensitiva, ergo nec deus potest percipi ab anima intellectiva 
              et est simile argumentum ex eadem vel 
              consimili Radice. <g ref="#slash"/>unde comparando ad potentiam creatam 
              deus plus excedit animam intellectivam quam ipsa 
              excedat potentiam sensitivam bruti, ergo anima non 
              posset deum cognoscere.</p>
            
            <p xml:id="l70-irdpen"><g ref="#slash"/>ista ratio <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> 
              ex hoc quod variatur genus obiectorum potentiarum et
              notitiarum.</p>
           
           <p xml:id="l70-unepis"><g ref="#slash"/>ubi notandum est quod non est eadem proportio 
             obiectorum cognoscibilium, sicut potentiarum inter se ut 
             anima intellectiva modicum excedit <choice><orig>suppremam</orig><reg>supremam</reg></choice> 
             speciem brutorum sibi immediatam. et tamen ratione 
             illius excessus latitudo cognoscibilium obiectorum est 
             ei simpliciter infinita, quia eo ipso quod aliqua potentia 
             est in latitudine spiritualium quodlibet ens cognoscit 
             et capit pro obiecto cognoscibilium et non est eadem 
             proportio obiectorum cognoscibilium, sicut notitiarum <g ref="#slash"/>et causatur 
             anima intellectiva immediate supra latitudinem sensitivorum 
             ipsa modice excedit <choice><orig>suppremam</orig><reg>supremam</reg></choice> speciem brutorum, 
             sed nihilominus obiectum eius infinite excedit, quia eo quod 
             anima nostra est in hoc genere habet omnia cognoscibilia 
             pro obiecto. <g ref="#slash"/>et si ponatur ordo potentiarum non sequitur 
             quod sit ordo talis, nec est eadem proportio quantum 
             ad obiectam, sicut est proportio potentiarum inter se.</p> 
           
           <p xml:id="l70-sqaear"><g ref="#slash"/>Sed quando 
             arguitur in forma quia notitia sensitiva non 
             potest Repraesentare rem spiritualem, ergo nulla creabilis 
             species potest divinam essentiam Repraesentare. 
             conceditur antecedens et negatur consequens. <g ref="#slash"/>ad propositionem, quia divina 
             essentia magis excedit animam intellectivam quam 
             anima excedit potentiam sensitivam, ergo species sensitiva 
             non potest animam intellectivam Repraesentare <g ref="#slash"/>nec 
             anim<hi>a<desc>strange marking here, perhaps adding or deleting "m" ending</desc></hi> potest deum cognoscere. negatur consequentia, quia huiusmodi 
             Repraesentatas non oritur ex proportione potentiarum 
             inter se nec ex proportione notitiarum quantum ad 
             excessus, quia notitia valde Remissa 
             est divinae essentiae notitia Repraesentativa. <g ref="#slash"/>nam stat bene 
             quod sint duae species infinite ab invicem distantes, et tamen 
             quod idem obiectum Repraesentent una, scilicet, intensius et alia Remissius.</p>
            
           <p xml:id="l70-eqspvb">Ex quo sequitur quod deus non est nec potest esse formalis 
             visio beatifica nec dilectio cuius contrarium tenent aliqui fundantes 
             se in sacra scriptura et primo super illud <title><choice><orig>ysaie</orig><reg>Isaiae</reg></choice></title> 
             64<g ref="#dot"/>, ubi deus ad loquitur beatos, non erit tibi amplius 
             sol ad lucendum per diem, nec splendor lunae illuminabit 
             te, sed erit tibi dicens[?] in lucem sempiternam, et sic evacuabitur 
             quod ex parte est, quia deus erit illuminans immediate 
             potentiam intellectivam, et erit tibi illustratio mentis 
             et actus videndi intuitive in ipsum immediate, et tunc apparet 
             quod deus erit in patria visio beatorum.</p> 
           
           <p xml:id="l70-saseli"><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> <title>apocalypti</title> 21mo 
             capitulo, ubi loquitur de civitate sancta, id est, de patria caelesti 
             et statu beatorum. <g ref="#slash"/>ait sic claritas dei illuminabit 
             eam et lucerna eius est agnus filius dei, scilicet, christus deus, 
             ergo Deus erit formalis lucerna beatorum et lux illuminans.</p>
            
            <p xml:id="l70-tahfho"><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> ad hoc <name>augustinus</name> in locis innumeris videtur 
              favere et primo <choice><orig>14mo</orig><reg>XIVmo</reg></choice> <title>de trinitate</title> capitulo 15mo ponit 
              in viam Deum esse lucem qua cernitur omnes veritas et rectae 
              iustitiae quibus sit iustum vel iniustum cogitur non sunt 
              scriptae, nisi in libro lucis, quia veritas dicitur in quo <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> 
              et leges sunt scriptae, et sic deus est nobis lux videndi 
              quantum ad intellectum practicum. <g ref="#slash"/>et aliae sunt multae 
              auctoritates quibus videtur quod <name>augustinus</name> fuerit huius 
              <choice><orig>oppinionis</orig><reg>opinionis</reg></choice>.</p>
            
            <p xml:id="l70-ehiass"><g ref="#slash"/>Et <name>hugo</name> in libro <title>de sapientia animae christi</title>, 
              ubi tenet quod divina essentia est formaliter animae christi sapientia, 
              et hoc deduxit in suo libro per totum processum. 
              <g ref="#slash"/>hoc <name>magister</name> in <choice><orig>17ma</orig><reg>XVIIma</reg></choice> distinctione ponit quod spiritus 
              sanctus est caritas formaliter actuatur immutans animam, 
              sed capit spiritum sanctum pro tota trinitate, licet appropriate sit attributum 
              spiritui sancto.</p>
            
            <p xml:id="l70-ahanlr"><g ref="#dbslash"/>Ad has auctoritates dicendum, primo quod, 
              licet a veritate scripturae exorbitare vel deviare, 
              tamen verum est quod deus erit lux beatorum. primo obiectiva 
              est lux immensa inaccessibilis comprehensive, <g ref="#slash"/>et hoc 
              est mediate quantitate distincta ut lux solis videtur 
              a nobis, et tamen eius species in oculo non est lux, 
              sed ita conceditur quod deus et lux summe illuminans, et 
              hoc per qualitatem distinctam et viventem Realiter 
              potentiam cum obiecto, quia efficit <choice><orig>noticiam</orig><reg>notitiam</reg></choice> lucis Repraesentativam.</p>
            
           <p xml:id="l70-aaared">Ad auctoritatem <name>augustini</name> et aliorum doctorum Respondendum 
             est dupliciter.</p>
            
           <p xml:id="l70-pqiace">primo, quia illae glosandae sunt de causalitate 
             obiectiva vel effectiva vel exemplari, <g ref="#slash"/>sed deus 
             est Regulam iustitiae et luminem ad videndum iustum 
             dicitur quod est effectum, quia deus efficit in nobis <choice><orig>noticiam</orig><reg>notitiam</reg></choice> 
             de agendum et cognoscendis. <g ref="#slash"/><choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> notitia est 
             quaedam lux, ergo potest vocari a nobis lux, <g ref="#slash"/>tamen aliqui 
             posuerunt quod essentia divina se habet in ratione cognoscendi, 
             <g ref="#slash"/>nec obiective tantum se habet, sed est ratio cognoscendi 
             ut species est ratio cognoscendi in potentia aliqua. <g ref="#slash"/>et <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> 
             essentia divina est medium per cuius actum cognoscitur 
             obiectum, et tunc habentur quod deus se habet ad modum cognoscendi 
             et habet habitudinem Reductam ad causam exemplarem.</p>
             
           <p xml:id="l70-amdena">Alio modo, dicendum est quod <name>augustinus</name> et <name>hugo</name> et 
             <name>magister</name> fuerunt illius <choice><orig>oppinionis</orig><reg>opinionis</reg></choice>, scilicet, quod deus potet 
             esse notitia animae.</p>
            
            <p xml:id="l70-scdecr"><g ref="#dbslash"/>Sed consequenter dicendum est, quia ista materia 
              non tangit mores, o[?] nec derogat, nec variat respectu actus beatifici et in deo in illis quae tangunt 
              mores et ubi doctores exponunt scripturam 
              concorditer nos omnes eis tenemur credere. <g ref="#slash"/>Sed ubi 
              locuntur de hiis quae non pertinent ad illa non est 
              eis credendum, <g ref="#slash"/>et illud est de intentione <name>augustini</name>, 
              et Recitatur hoc <choice><orig>eciam</orig><reg>etiam</reg></choice> in una epistola, dicentis quod solis 
              illis scripturis quae catholicae appellantur talis debetur 
              Reverentia quod eis est credendum propter se ut bibliae 
              maximae <g ref="#slash"/>et consiliis generalibus. <g ref="#slash"/>et hoc quantumcumque 
              apparet esse contra rationem.</p>
            
            <p xml:id="l70-aaceof">Aliis autem credendum est 
              quantum ratione fulciuntur. <g ref="#slash"/>apparet igitur quod illis solum credendum 
              est ubi doctores concordant expondendo scripturas indisputabilis, 
              autem non est nisi quantum eorum rationes 
              probant, quia saepe contradicunt doctores sibi invicem <g ref="#slash"/>et verisimile est 
              quod aliquis eorum <choice><orig>defficiat</orig><reg>deficiat</reg></choice> in speculationis potissimae et 
              in hoc non est offensio fide.</p>
            
            <p xml:id="l70-suresd"><g ref="#dbslash"/>Sequetur una ratio, 
              quae est <name>magistri Iohannis de Rippa</name> ad probandum quod oportet 
              quod divina essentia sit notitia beatorum et supponit 
              duo.</p>
            
            <p xml:id="l70-pseurd"><g ref="#slash"/>prima suppositio est descriptio dei, quae nedum datur 
              a christianis a theologis, sed apostolis, scilicet, deus est <choice><orig>spera</orig><reg>sphera</reg></choice> 
              intelligibilis infinita cuius centrum est ubique et circumferentia 
              nusquam, quia ubique Reperitur deus.</p>
            
            <p xml:id="l70-ssqqit"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> suppositio 
              quod circumferentia huius <choice><orig>spera</orig><reg>sphera</reg></choice> est locus spiritualis animarum et 
              per se quietantes animas in ipso. probatur per illud <title>apocalyptum</title> <choice><orig>21mo</orig><reg>XXImo</reg></choice> 
              capitulo, ubi dicitur, "dominus deus templum illius est," id est animae 
              beatae. <g ref="#slash"/>et <name>augustinus </name>: "inquietum cor nostrum domine, 
              donec quiescat in te."</p> 
            
           <p xml:id="l70-eqheep"><g ref="#slash"/>ex quo huiusmodi circumferentiae 
             ad quamlibet creaturarum est infinita distantia, 
             sequitur quod huiusmodi distantia non potest attingi, 
             nisi per formam infinitam ut si concavum orbis 
             lunae infinite distaret ab igne, <g ref="#slash"/>tunc ignis non posset 
             attingere suum locum <del rend="expunctuated">nisi per formam infinitam</del> per 
             levitatem finitam, ergo a simili ex quo circumferentia 
             divinae perfectionis infinite distet a creatura rationali. 
             <g ref="#slash"/>creatura non posset attingere suum locum, 
             nisi per formam infinitam et illa est divina essentia, 
             ergo propositum.</p> 
            </div>
            <div>
              <head xml:id="l70-qirpac">Quod ista ratio bene probat quod Deus non potest attingi comprehensive</head>
              
              <p xml:id="l70-hedcdp"><g ref="#slash"/>hic est dicendum quod ista ratio bene probat 
                quod deus non potest attingi comprehensive secundum totam 
                latitudinem suae perfectionis, sic quod nihil Restet de ipso 
                attingendum et hoc conceditur, quia quaelibet creatura 
                infinite <choice><orig>defficit</orig><reg>deficit</reg></choice> a <choice><orig>comprehentione</orig><reg>comprehensione</reg></choice> divinae perfectionis.</p>
            
            <p xml:id="l70-sdqdpa"><g ref="#slash"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> dicitur quod licet naturalis distantia sit infinita et creatura 
              infinite distet ad divinam perfectionem quantum 
              ad naturalia. <g ref="#slash"/>hoc tamen non est quantum ad gratuita, 
              quia si in puris naturalibus daretur una creatura 
              aliqualiter cognitiva. <g ref="#slash"/>et Iterum alia superior magis cognitiva, 
              et sic, ascendendo per naturalia secundum totam latitudinem 
              naturalium, nulla posset dari creatura quae sine dono 
              gratuito posset in puris naturalibus <choice><orig>circumferenciam</orig><reg>circumferentiam</reg></choice> 
              divinae perfectionis attingere.</p>
            
              <p xml:id="l70-tdqili"><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> dicitur quod secundum totam latitudinem 
                gratificationis non est infinita distantia ad divinam 
                comprehensionem vel ad divinam cognitionem, <choice><orig>ymo</orig><reg>immo</reg></choice> gratia est 
                causa sufficiens ad movendum creaturam in suo loco et 
                forma finita sufficit movere in locum infinitum.</p>
            
            <p xml:id="l70-qdqaee"><g ref="#dbslash"/><choice><orig>4o</orig><reg>quarto</reg></choice> 
              dicitur quod huiusmodi distantia infinita Reducitur in causam 
              effectivam moventem creaturam <del rend="expunctuated">in suo loco et forma 
                finita sufficit</del> et quantumcumque infinita sit distantia 
              caritatis potest movere creaturam in suum locum infinitum, 
              sed illa non sufficeret ad creaturam beatificandum, nec 
              esset beata, nisi deus eam in ipsum per amorem transformaret. 
              <g ref="#slash"/>nam si esset distantia infinita ad locum 
              creaturae, illa tamen posset ipsum attingere absque forma 
              infinita, scilicet, per extrinsecam potentiam activam agentis, ut 
              apparet in exemplo ignis. <g ref="#slash"/>et sic dicitur quod distantia loci 
              quietis latitudinis non est <choice><orig>neccesse</orig><reg>necesse</reg></choice>, quod acquiratur a creatura 
              spirituali per formam mediam, nec per dona, quia non 
              sufficerent, <g ref="#slash"/>sed hoc esset per potentiam activam extrinsecam etc.</p>
            </div>
         </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
